{
    "deutscher Arzt": "",
    "deutscher Stuckateur": "",
    "deutscher SPD-Funktion\u00e4r und Naziopfer": "",
    "deutscher Mathematiker": "",
    "deutscher Komponist und Schriftsteller des Barock": "",
    "Cuno (Kuhne, Khun, Kh\u00fcn), Johannes Dramatiker, * 1555 Erfurt, \u2020 1598 Calbe/Saale (an der Pest). (evangelisch)": "",
    "(1788 - 1856), Generalmajor": "",
    "preu\u00dfischer Generalmajor": "",
    "M\u00fcnzmeister (1670-1727)": "",
    "Wikimedia-Begriffskl\u00e4rungsseite": "",
    "Stra\u00dfe in Waalwijk in den Niederlanden": "",
    "deutsch-niederl\u00e4ndischer Landschaftsmaler und Fotograf": "",
    "deutscher Politiker": "",
    "deutscher S\u00e4nger (Tenor) und Gesangsp\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Gewerkschafter, Politiker und Diplomat": "",
    "Entit\u00e4t, deren Identit\u00e4t nicht bekannt ist": "",
    "Person unbekannter Identit\u00e4t": "",
    "Mitbegr\u00fcnderin der KPD, Schriftstellerin und \u00dcbersetzerin": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdL": "",
    "\u00f6sterreichischer Sachbuchautor": "",
    "Amtmann des Lorenzer Waldes, Bann- u. Stadtrichter in N\u00fcrnberg": "",
    "Stra\u00dfe in Hamburg": "",
    "deutscher Gutsbesitzer und Politiker, Landtagsabgeordneter, MdR": "",
    "Stra\u00dfe in Bergedorf": "",
    "p\u00e4dagogischer Schriftsteller": "",
    "deutscher Schauspieler": "",
    "deutscher Fotograf und Autor": "",
    "Autor, Dramatiker, Theaterintendant": "",
    "Stra\u00dfe im Stadtteil Kirchrode in Hannover": "",
    "Stra\u00dfe in Wilhelmshaven, Niedersachsen": "",
    "\u00f6sterreichischer Botaniker": "",
    "Weihbischof in Breslau": "",
    "deutscher Politiker (DVP)": "",
    "deutscher Gymnasiallehrer und Entomologe": "",
    "\u00f6sterreichischer Theaterschauspieler und Komiker": "",
    "B\u00fcrgermeister der Gemeinde Wettringen": "",
    "Schweizer Unternehmer": "",
    "\u00f6sterreichischer Architekt und Designer": "",
    "1.11.1839 Straubenzell (heute Gem. St. Gallen), 16.12.1903 Br": "",
    "deutscher Landschaftsg\u00e4rtner": "",
    "franz\u00f6sischer Fu\u00dfballspieler": "",
    "US-amerikanischer Komponist und Musikp\u00e4dagoge": "",
    "Stra\u00dfe in Bad Mergentheim, Baden-W\u00fcrttemberg": "",
    "deutscher Rechtsgelehrter": "",
    "Leiter des Bauhofs in Hamburg": "",
    "Zimmermeister": "",
    "deutscher evangelisch-lutherischer Pfarrer und Autor": "",
    "schwedischer Oboist": "",
    "Museum in Deutschland": "",
    "Schweizer Stuckateur": "",
    "deutscher G\u00e4rtner und Bankdirektor": "",
    "Mitglied der B\u00fcrgerschaft der Freien und Hansestadt Hamburg 1868 - 1874, 1883 - 1895; Fraktion: Fraktion Linkes Zentrum": "",
    "Bergwerksdirektor": "",
    "britischer Ingenieur": "",
    "deutscher Historiker": "",
    "Historische Eisenbahngesellschaft": "",
    "1796 bis 1881 Beruf/Funktion Kaufmann ; Fabrikant in Altona Konfession - Namensvarianten Semper, Johann Carl": "",
    "deutscher Bankier und Geheimer Kommerzienrat": "",
    "deutscher Prediger und Evangelist der pietistischen Gemeinschaftsbewegung": "",
    "Stra\u00dfe in Hannover im Stadteil Vahrenwald": "",
    "deutscher Manager": "",
    "deutscher Jesuit": "",
    "franz\u00f6sischer Publizist und Politiker": "",
    "US-amerikanischer Schauspieler": "",
    "franz\u00f6sischer Diplomat und Historiker": "",
    "franz\u00f6sischer Komponist": "",
    "belgischer Fu\u00dfballspieler": "",
    "franz\u00f6sischer Historiker": "",
    "russischer Botschafter": "",
    "franz\u00f6sischer Politiker, Mitglied der Nationalversammlung": "",
    "franz\u00f6sischer Maler und Kupferstecher": "",
    "kanadischer Politiker": "",
    "franz\u00f6sischer Komponist und Musikp\u00e4dagoge": "",
    "US-amerikanische Organisation": "",
    "belgischer Politiker": "",
    "Schauspieler": "",
    "mexikanischer Fu\u00dfballspieler": "",
    "chilenischer Fu\u00dfballspieler": "",
    "1687 - 1774": "",
    "Teilchenphysik": "",
    "kolumbianischer Radrennfahrer": "",
    "Heiliger": "",
    "US-amerikanische Tennisspielerin": "",
    "Gem\u00e4lde von Th\u00e9odore Chass\u00e9riau": "",
    "\u00f6sterreichischer Politiker (\u00d6VP), Abgeordneter zum Nationalrat": "",
    "\u00f6sterreichischer Theologe": "",
    "\u00f6sterreichischer Sprinter": "",
    "deutscher Plastiker": "",
    "deutscher Rechtsanwalt": "",
    "schwedischer Drehbuchautor, Schauspieler und Regisseur": "",
    "deutscher Kantor und Organist": "",
    "j\u00fcdisch-deutscher Unternehmer": "",
    "Rabbiner": "",
    "deutsche Entomologin": "",
    "w\u00fcrttembergischer Kunsthistoriker, Maler, Grafiker und Kunstsammler": "",
    "deutscher Verleger": "",
    "deutsch-amerikanischer Romanist und Literaturwissenschaftler": "",
    "deutscher Theaterdirektor": "",
    "deutscher Agrarwissenschaftler und Unternehmer": "",
    "deutscher Konteradmiral der Kaiserlichen Marine": "",
    "\u00f6sterreichischer \u00d6konom": "",
    "B\u00fcrgermeister der Gemeinde Walpertskirchen": "",
    "Schreiber in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "deutscher politischer Funktion\u00e4r (NSDAP)": "",
    "deutscher Physiker": "",
    "\u00f6sterreichischer Maler": "",
    "Tochter von Ernst Haeckel, Ehefrau von Hans Meyer": "",
    "deutscher Archivar und Philosoph": "",
    "deutscher Fu\u00dfballspieler": "",
    "deutscher Politiker (NSDAP), MdR, MdL (1902-1960)": "",
    "deutscher Schauspieler, Theaterdirektor, Regisseur und Schriftsteller": "",
    "deutscher Lagerarzt in Konzentrationslagern": "",
    "deutscher Komponist und Musikwissenschaftler": "",
    "deutscher Politiker (CDU), MdL Hessen": "",
    "deutscher Klassischer Philologe, Mineraloge, und Gymnasiallehrer": "",
    "deutscher Politiker (CDU), MdL Niedersachsen": "",
    "\u00f6sterreichischer Dirigent, Korrepetitor und Komponist": "",
    "deutsch-\u00f6sterreichischer Eisenbahntechniker": "",
    "deutscher Redakteur und Politiker (SPD), MdR": "",
    "deutschungarischer Germanist und Volkskundler": "",
    "kurf\u00fcrstlich hessischer Generalmajor und Kriegsminister": "",
    "Arzt und Zahnarzt": "",
    "deutscher Porzellanmaler": "",
    "deutscher Handwerker und Politiker (DDP)": "",
    "deutscher Reichsgerichtsrat": "",
    "deutscher Politiker (DBD), MdV": "",
    "Meinungsjournalist und Verwaltungswissenschaftler": "",
    "Freigraf zu Volkmarsen, Elleringhausen und auf der Windm\u00fchle": "",
    "deutscher Politiker (FW)": "",
    "deutscher Maler": "",
    "deutscher S\u00e4nger, Schauspieler, Regisseur und Komponist": "",
    "Forscher": "",
    "Auszeichnung": "",
    "deutscher Autor, Dramaturg am Niederdeutschen Theater in Bremen": "",
    "deutscher Humanmediziner, Hochschullehrer f\u00fcr Labormedizin, Osteopath": "",
    "deutscher Maler und Lithograf": "",
    "deutscher Frauenarzt, Geburtshelfer und Onkologe": "",
    "preu\u00dfischer Generalleutnant und Kommandant von Spandau (1888-1893)": "",
    "Antiquariat in Kelkheim im Taunus": "",
    "deutscher Landschaftsmaler und Portr\u00e4tist": "",
    "Stra\u00dfe in Leipzig": "",
    "Maler": "",
    "deutscher Orientalist und Indologe": "",
    "US-amerikanischer Eishockeyspieler": "",
    "deutscher Politiker (NSDAP), MdR": "",
    "Illustrator": "",
    "deutscher Maler und Grafiker": "",
    "finnischer Politiker": "",
    "Arzt": "",
    "deutscher Mediziner": "",
    "deutscher Politiker (DVP, FDP), MdB": "",
    "deutscher Operns\u00e4nger und Gesangsp\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Offizier, zuletzt Generalleutnant im Zweiten Weltkrieg": "",
    "deutscher Geistlicher und NS-Opfer": "",
    "deutscher Journalist und Publizist": "",
    "Deutscher Marineoffizier und U-Bootkommadant im Zweiten Weltkrieg": "",
    "deutscher Kommunist und KZ-H\u00e4ftling": "",
    "Stra\u00dfe in Sch\u00f6nebeck, Sachsen-Anhalt": "",
    "Archivar der Universit\u00e4t Jena": "",
    "Stra\u00dfe in Marne, Schleswig-Holstein": "",
    "deutscher Zoologe und Ethologe  (1889-1974)": "",
    "deutscher P\u00e4dagoge und Schulleiter": "",
    "deutscher Agrarwissenschaftler und Staatssekret\u00e4r (Schleswig-Holstein)": "",
    "deutscher Heimatforscher": "",
    "Gerichtsschreiber in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "deutscher Theologe und Politiker (Zentrum), MdR": "",
    "\u00f6sterreichisch-moldauischer Skirennfahrer": "",
    "deutscher Politiker (CDU), MdL": "",
    "\u00f6sterreichischer Journalist und Zeitungsherausgeber": "",
    "deutscher Politiker, B\u00fcrgermeister von Dresden, St\u00fcck- und Glockengie\u00dfer": "",
    "deutscher Moorforscher, Kulturtechniker und Gr\u00fcnlandwissenschaftler": "",
    "deutscher Fotograf": "",
    "finnischer Maler": "",
    "schwedischer Botaniker": "",
    "Berg in Sinntal, Hessen": "",
    "Berg in Deutschland": "",
    "deutschsprachige Schriftstellerin": "",
    "Naturschutzgebiet in Hessen": "",
    "Landschaftsschutzgebiet in Hessen": "",
    "d\u00e4nischer Botaniker und Genetiker": "",
    "\u00f6sterreichischer Entomologe": "",
    "deutscher Kirchenmaler": "",
    "deutscher Kolonialbeamter": "",
    "deutsch-russischer Botaniker": "",
    "deutscher Arzt und Zoologe": "",
    "\u00f6sterreichischer Chemiker und Unternehmer": "",
    "\u00f6sterreichischer Komponist": "",
    "schwedischer Arzt und Botaniker": "",
    "deutscher evangelischer Theologe und Dichter": "",
    "deutsch-baltischer Kunsthistoriker": "",
    "Deutsch-baltischer Naturforscher und Polarforscher": "",
    "Schiff": "",
    "\u00f6sterreichischer Bildhauer": "",
    "Artikel in: Die Gartenlaube, 1896, Heft 19": "",
    "deutscher Illustrator und Schriftsteller": "",
    "Schachspieler aus Tschechien": "",
    "deutscher Arzt; ab 1878 Prof. f\u00fcr Chirurgie an der Univ. Breslau": "",
    "\u00f6sterreichischer Theaterleiter, Regisseur und Schauspieler": "",
    "(1839-1888) Publizist": "",
    "deutscher Sparkassendirektor": "",
    "deutscher Kunstg\u00e4rtner": "",
    "Berufsschullehrer": "",
    "2.2.1901 Laufen, 15.7.1973 Laufen, kath., von B": "",
    "\u00f6sterreichischer M\u00f6beldesigner und Architekt, Chefdesigner der Prag Rudniker Korbwaren Fabrikation": "",
    "Wikimedia-Personennamen-Begriffskl\u00e4rungsseite": "",
    "deutscher Kommunalpolitiker": "",
    "deutscher Maler und Pr\u00e4sident der Berliner Akademie": "",
    "deutscher Marinemaler": "",
    "schwedischer Literaturwissenschaftler": "",
    "deutscher Maler des Nachimpressionismus": "",
    "deutscher Chemiker und Immunologe": "",
    "deutscher Historiker und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Staatsbeamter": "",
    "deutscher U-Bootkommandant im 2. Weltkrieg": "",
    "wissenschaftlicher Artikel": "",
    "deutscher Statiker und Hochschullehrer f\u00fcr Technische Mechanik und grafische Statik": "",
    "deutsch-amerikanischer Schauspieler in Hollywoodfilmen": "",
    "deutscher Jurist": "",
    "evangelisch-lutherischer Pastor, M\u00e4rtyrer in Lettland": "",
    "deutscher Rechtswissenschaftler": "",
    "\u00d6sterreichischer Kaufmann und Vertragszeuge": "",
    "k\u00f6niglich preu\u00dfischer Minister und Diplomat": "",
    "deutscher Klassischer Philologe und Gymnasiallehrer": "",
    "deutscher Politiker, Journalist und Schriftsteller": "",
    "deutscher Ingenieur und Manager": "",
    "deutscher Steuerjurist und erster Pr\u00e4sident des Reichsfinanzhofs": "",
    "Deutscher Kreiskanzler und Zollbeamter": "",
    "Pr\u00e4sident der Kammer und Minister in Mecklenburg-Strelitz": "",
    "deutscher Arzt und Priester": "",
    "1865 bis 1917 Beruf/Funktion Chemieindustrieller Konfession keine Angabe Namensvarianten Clemm, August Ottmar (bis 1914) Clemm von Hohenberg, August Ottmar Clemm, August Ottmar (bis 1914) clemm, august ottmar Hohenberg, August Ottmar Clemm von mehr": "",
    "preu\u00dfischer Generalleutnant und Milit\u00e4rschriftsteller": "",
    "deutscher Fotograf und Th\u00fcringer Landesinnungsmeister sowie stellvertretender Bundesinnungsmeister der Fotografeninnung": "",
    "englischer Sprachwissenschaftler": "",
    "US-amerikanischer Botaniker (* 1951)": "",
    "kanadischer Physiker": "",
    "Familienname": "",
    "Ichthyologe": "",
    "Stra\u00dfe in Hannover im Stadteil Bothfeld": "",
    "Art der Gattung Ebelingia": "",
    "Artikel in der Allgemeinen Deutschen Biographie": "",
    "Stra\u00dfe in Berlin-Friedrichshain": "",
    "Kunstmuseum in Torsh\u00e4lla, Schweden": "",
    "Halbmeier in Bemerode": "",
    "Landwirt und Gemeindevorsteher in Klein-Buchholz": "",
    "Platz in Hamburg": "",
    "Stra\u00dfe in Gera, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Parchim, Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "Bestand im Bundesarchiv": "",
    "Quelle in den Vereinigten Staaten": "",
    "Kanal in den Vereinigten Staaten": "",
    "enzyklop\u00e4discher Artikel": "",
    "Riff in der Volksrepublik China": "",
    "Komponist und W\u00fcrttembergischer Hofpianist": "",
    "deutscher Agrikulturchemiker": "",
    "\u00f6sterreichischer Architekt": "",
    "deutscher Zeichner und Maler": "",
    "\u00f6sterreichischer Autor und Architekt": "",
    "deutsch-\u00f6sterreichischer Architekt": "",
    "\u00f6sterreichischer Architekt, Sohn von Hermann Helmer sen.": "",
    "Geistwesen": "",
    "US-amerikanischer Pal\u00e4ontologe und Entomologe": "",
    "Single von Rammstein (1997)": "",
    "Film von Ernst Lubitsch (1937)": "",
    "Vorname": "",
    "schwedische Metal-Band": "",
    "deutscher Forschungsreisender": "",
    "Gemeinfigur aus der Heraldik": "",
    "Gem\u00e4lde der Werkstatt von Duccio von der Maest\u00e0, Philadelphia Museum of Art": "",
    "Fresco von Piero della Francesca": "",
    "Gem\u00e4lde von Wlastimil Hofman": "",
    "Folge von Law & Order: Special Victims Unit": "",
    "Skulptur von Lodewyk van Geel": "",
    "rollenspiel aus dem Verlag Feder & Schwert": "",
    "Folge von Hannibal": "",
    "Ma\u00dfeinheit f\u00fcr Gewicht": "",
    "Skulptur in Chemnitz, Sachsen": "",
    "Sandsteinskulptur an der Westseite der Freitreppe des Rathauses der Stadt Bern, Schweiz": "",
    "Gem\u00e4lde von Fritz von Uhde": "",
    "Gem\u00e4lde von Willy Oeser (*1897)": "",
    "Ehem. B\u00fcrgermeister der Stadt Altenau": "",
    "Gem\u00e4lde der Werkstatt von Duccio von der Maest\u00e0, Huis Bergh": "",
    "Name eines Adelsgeschlechts": "",
    "Ort im Oblast Saratow": "",
    "Kurz-Spielfilm": "",
    "Indisches Restaurant in Mudau": "",
    "Ab 1517 urkundlich belegte, vom 16.-18. Jh. regimentsf\u00e4hige kath. Fam. der Stadt Frauenfeld, Ende de": "",
    "Opernfigur in der Oper Il Sant\u2019Alessio": "",
    "deutscher Politiker, Unternehmer, Philosoph und Milit\u00e4rhistoriker": "",
    "Pflanzengattung aus der Familie der Doldenbl\u00fcter": "",
    "Gemeinde in der Schweiz": "",
    "Art der Gattung Arnika (Arnica)": "",
    "Art der Gattung Engelwurzen (Angelica)": "",
    "US-amerikanischer Arzt und Botaniker deutscher Abstammung": "",
    "Stadt in Russland": "",
    "Gemeinde in Nordrhein-Westfalen": "",
    "Art der Gattung T\u00fcpfelfarne (Polypodium)": "",
    "Stadt im ungarischen Komitat J\u00e1sz-Nagykun-Szolnok": "",
    "Burg und Museum in Rom": "",
    "Gemeinde in \u00d6sterreich": "",
    "Gemeinde im Landkreis N\u00fcrnberger Land in Deutschland": "",
    "Film von Dennis Bots (2021)": "",
    "Gem\u00e4lde von Gerd Tinglum": "",
    "Klasse von Konsonanten": "",
    "Gemeinde in Deutschland": "",
    "britischer S\u00e4nger": "",
    "Art der Gattung Fichten (Picea)": "",
    "deutscher Komponist": "",
    "amerikanischer Erfinder": "",
    "kunsthandwerklich verzierte Stange, die bei Prozessionen mitgetragen wird": "",
    "m\u00e4nnlicher Vorname": "",
    "niederl\u00e4ndischer Maler": "",
    "Gattung der Familie Squatinidae": "",
    "Gemeinde in Tschechien": "",
    "Gattung der Familie Nachtschattengew\u00e4chse (Solanaceae)": "",
    "\u00f6sterreichischer Politiker, Faschist, Opfer eines Putschunfalls": "",
    "Engel nach islamischer Tradition": "",
    "franz\u00f6sische Gemeinde": "",
    "Gattung der Familie Kaiserfische (Pomacanthidae)": "",
    "katholisches Gebet, das die Menschwerdung Gottes betrachtet": "",
    "Gemeinde im Kanton Thurgau in der Schweiz": "",
    "Ph\u00e4nomen der atmosph\u00e4rischen Optik": "",
    "Art der Gattung Pleurocybella": "",
    "deutscher Gelehrter und Forschungsreisender (Russland, Persien, Indien, Siam, Japan)": "",
    "Stadtteil von Leipzig": "",
    "Skulptur von Antony Gormley": "",
    "Br\u00fccke \u00fcber den Tiber in Rom": "",
    "schwedischer Freiheitsk\u00e4mpfer": "",
    "Erzbischof von K\u00f6ln": "",
    "Fernsehfilm": "",
    "Stra\u00dfe in Lensahn, Schleswig-Holstein": "",
    "s\u00fcdafrikanischer Badmintonspieler": "",
    "deutscher Geograph, Verleger und Afrikaforscher": "",
    "s\u00fcdafrikanischer Schauspieler": "",
    "deutscher Fu\u00dfballspieler und -trainer": "",
    "deutscher Geschichtslehrer, Sprachforscher und Schriftsteller": "",
    "Lichtgestalter": "",
    "deutscher Maler und Kupferstecher": "",
    "(Johann Meier; geboren vor 1500), 1526 bis 1528 B\u00fcrgermeister von Hannover": "",
    "deutscher Kommunalpolitiker und B\u00fcrgermeister": "",
    "Schweizer Mathematiker": "",
    "\u00f6sterreich-ungarischer Gymnasiallehrer": "",
    "Fotografie von Oscar Roloff": "",
    "deutscher Landespolitiker (KPD, KBW), MdBB": "",
    "deutscher Jurist und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Mediziner und Ministerialbeamter": "",
    "Schweizer Notenbanker": "",
    "fiktiver Charakter in der Oper Amilie, or the Love Test": "",
    "deutscher Pfarrer": "",
    "deutscher Philosoph": "",
    "deutscher Schriftgie\u00dfer und Druckmaschinenfabrikant": "",
    "deutscher Richter": "",
    "Unternehmen": "",
    "\u00f6sterreichischer Arzt und Schriftsteller": "",
    "\u00f6sterreichischer Bobfahrer": "",
    "\u00f6sterreichischer Orientalist und \u00dcbersetzer": "",
    "7.1.1658 Solothurn, 16.7.1716 Bourbonne-les-Bains (Champagne), kath., von Solothurn. Sohn des Wolfgang ( 7). Bruder von Hans Ludwig ( 3) und Balthasar ( 1). Ledig. 1675 Solothurner Grossrat, ab 1674 im Regiment G. seines Vaters, 1679 Hauptmann, 168..": "",
    "\u00f6sterreichischer Orgelbauer": "",
    "ober\u00f6sterreichischer Politiker (CS, VF, \u00d6VP)": "",
    "deutscher Missionar": "",
    "deutscher Unternehmer, Gesch\u00e4ftsmann und Verbandsfunktion\u00e4r der nationalen Immobilienwirtschaft": "",
    "1731 bis 1803 Beruf/Funktion Kaufmann ; Senator in Hamburg Konfession lutherische Familie Namensvarianten Gries, Franz Lorenz": "",
    "deutscher Anatom, Zoologe und Algenkundler (1825\u20131874)": "",
    "deutscher Kolonialoffizier, Geograph und Entomologe (1875-1948)": "",
    "deutscher Wirbeltier-Pal\u00e4ontologe": "",
    "deutscher Politiker, MdR": "",
    "deutsche Schauspielerin": "",
    "deutscher Marineoffizier und U-Bootkommandant im Zweiten Weltkrieg": "",
    "Schweizer Journalist und Literaturwissenschaftler": "",
    "deutscher Althistoriker": "",
    "deutscher Wasserballspieler": "",
    "deutscher Unternehmer und Politiker, MdL": "",
    "deutscher Leichtathlet": "",
    "niederdeutscher Schriftsteller und Verleger; wurde vor allem durch seine Bearbeitung des M\u00e4rchens \"Der Hase und der Igel\" bekannt": "",
    "deutscher Politiker (DBD), Minister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft der DDR": "",
    "Museumsdirektor": "",
    "deutscher Postbeamter, Hochschullehrer und Politiker (SED)": "",
    "deutscher Politiker (CDU)": "",
    "deutscher Lehrer und Politiker": "",
    "Artikel in: Die Gartenlaube, 1878, Heft 42": "",
    "deutscher Politiker (SPD)": "",
    "Oldenburger Landtagspr\u00e4sident": "",
    "deutscher Politiker (SPD), Mitglied der Bremer B\u00fcrgerschaft": "",
    "Deutscher Chemiker und Hochschullehrer": "",
    "Polizeisergeant bei der Landespolizei in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "Markenname von Modelldampfmaschinen": "",
    "Kolonialunternehmer und -propagandist": "",
    "deutscher Lithograph": "",
    "deutscher Arzt und Buchautor": "",
    "Adelsgeschlecht": "",
    "Stra\u00dfe in Berlin-Sch\u00f6neberg": "",
    "Platz in Berlin": "",
    "biographischer Artikel von Bernhard von Poten": "",
    "Bronzeplastik f\u00fcr Hans Karl von Winterfeldt in Berlin-Mitte": "",
    "Stra\u00dfe in Prenzlau, Brandenburg": "",
    "preu\u00dfischer Generalleutnant": "",
    "Schweizer, in Deutschland t\u00e4tiger Bildhauer": "",
    "ehemaliger deutscher Baukonzern": "",
    "Zisterzienser, Gymnasiallehrer, Heimatforscher, Diplomatiker und Archivar": "",
    "deutsch-b\u00f6hmischer Zeichner und Maler": "",
    "Steinbruch bei Bach an der Donau": "",
    "deutscher Chemiker": "",
    "deutscher Neurologe": "",
    "\u00f6sterreichischer Librettist, Textdichter und Autor": "",
    "\u00f6sterreichischer Musikschriftsteller, Journalist und Musiker": "",
    "deutscher Politiker (KPD), MdHB": "",
    "deutscher Offizier, zuletzt General der Flakartillerie im Zweiten Weltkrieg": "",
    "deutscher Gewerkschafter": "",
    "Angeh\u00f6riger der Schutztruppe f\u00fcr Deutsch-Ostafrika": "",
    "deutscher Geophysiker und Meteorologe": "",
    "deutscher Offizier der Waffen-SS, zuletzt SS-Brigadef\u00fchrer und Generalmajor der Waffen-SS": "",
    "Stra\u00dfe in Altlandsberg, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in  Bottrop": "",
    "deutscher Konteradmiral der Kriegsmarine und sp\u00e4ter Abteilungsleiter bei der Bayer AG": "",
    "deutscher Kinder- und Jugendbuchautor": "",
    "Botaniker": "",
    "deutscher Kunstfotograf": "",
    "vom britischen Physiker und Chemiker Augustus Matthiessen entwickelt Ma\u00dfeinheit des Elektrischen Widerstands": "",
    "ehemaliges Kino in Cornwall-on-Hudson, New York, USA": "",
    "Park in den Vereinigten Staaten": "",
    "deutscher Zimmermeister und Mitglied der Hamburgischen B\u00fcrgerschaft": "",
    "deutscher Theologe": "",
    "deutscher Anatom": "",
    "d\u00e4nischer Fernsehkoch": "",
    "deutscher Stifter und Fachbuchautor": "",
    "deutscher Journalist": "",
    "nationalsozialistischer Kommunalpolitiker": "",
    "d\u00e4nischer Mathematiker, besch\u00e4ftigte sich mit der Graphentheorie": "",
    "deutscher Literatur- und Theaterwissenschaftler": "",
    "d\u00e4nischer Arzt, Medizinhistoriker und Folketingsabgeordneter": "",
    "d\u00e4nischer Chemiker": "",
    "niederl\u00e4ndischer Lehrer und Filmemacher": "",
    "deutscher Jurist und Reichstagsabgeordneter": "",
    "Hochschullehrer": "",
    "deutscher Ingenieur": "",
    "deutscher Grafiker und Kunstsammler": "",
    "schweizerisch-deutscher Architekt": "",
    "(1850-1905) Pfarrer, Diakon": "",
    "Esperantist": "",
    "Schweizer Zimmermann und Architekt": "",
    "Vertreter der Hutterer": "",
    "deutscher Versicherungswissenschaftler": "",
    "deutscher Historiker, Museumsleiter und Archivar": "",
    "\u00f6sterreichischer Gewerkschafter und Politiker": "",
    "deutscher Klassischer Philologe, Germanist und Gymnasiallehrer": "",
    "deutscher Zoologe": "",
    "metastabil konserviertes Gef\u00fcge, beispielsweise in Stahl, oder Kristallformen, die sich bei diffusionslosen \u00dcberg\u00e4ngen bilden": "",
    "Stadt im US-Bundesstaat Iowa": "",
    "finnischer Jazzs\u00e4nger und Pianist": "",
    "Gattung der Familie Delesseriaceae": "",
    "Stadt in Saskatchewan, Kanada": "",
    "Stadtteil von Vantaa": "",
    "Platz in Schweden": "",
    "Art der Gattung Martensinus": "",
    "Berg in der Antarktis": "",
    "deutscher Journalist und Schriftsteller": "",
    "Gattung der Familie Lysianassidae": "",
    "Art der Gattung Martensopoda": "",
    "Gattung der Familie Opisotretidae": "",
    "Platz in Hannover": "",
    "Art der Gattung Martensia": "",
    "Art der Gattung Martensiomyces": "",
    "Art der Gattung Martensella": "",
    "Siedlung in Deutschland": "",
    "Art der Gattung Laubs\u00e4nger (Phylloscopus)": "",
    "etwa 30 Kilometer langer Rundwanderweg von kulturhistorischer Bedeutung in Grang\u00e4rde, Schweden": "",
    "Art der Gattung Rubus": "",
    "Art der Gattung Martensomela": "",
    "Art der Gattung Martensodesmus": "",
    "Stra\u00dfe in Kiel, Schleswig-Holstein": "",
    "Tribus der Familie Delesseriaceae": "",
    "Art der Gattung Martensina": "",
    "Art der Gattung Martensianthus": "",
    "Art der Gattung Martensolasma": "",
    "Art der Gattung Martensikara": "",
    "Apfelsorte": "",
    "portugiesischer Beamter": "",
    "Art der Gattung Martensosoma": "",
    "Dorf in Polen": "",
    "geschlechtsneutraler Vorname": "",
    "Stra\u00dfe in Schleusingen, Th\u00fcringen": "",
    "Asteroid des Hauptg\u00fcrtels": "",
    "Stadt im US-Bundesstaat Pennsylvania": "",
    "County im US-Bundesstaat North Carolina": "",
    "Ort in Litauen": "",
    "County im US-Bundesstaat Georgia": "",
    "Gem\u00e4lde von Davis Cone": "",
    "Au\u00dfengebiet der Vereinigten Staaten": "",
    "US-amerikanischer Marineoffizier und Polarforscher": "",
    "Ort im US-Bundesstaat North Carolina": "",
    "gr\u00f6\u00dfter Bereich des Australischen Antarktis-Territoriums der \u00f6stlichen Antarktis": "",
    "Ort im US-Bundesstaat Washington": "",
    "Census-designated place im US-Bundesstaat Kalifornien": "",
    "private amerikanische Universit\u00e4t in Wilkes-Barre, Pennsylvania": "",
    "basketballteam": "",
    "Ort im US-Bundesstaat Ohio": "",
    "venezolanischer Fu\u00dfballspieler": "",
    "australische Musikerin": "",
    "Township im Luzerne County im US-Bundesstaat Pennsylvania": "",
    "Art der Gattung Wilkesia": "",
    "Flughafen in den Vereinigten Staaten": "",
    "Ortsteil der Stadt Hemmingen (Niedersachsen)": "",
    "brasilianischer Fu\u00dfballspieler": "",
    "Township im Vinton County im US-Bundesstaat Ohio": "",
    "Gebirgspass in den Vereinigten Staaten": "",
    "Weg im Stadtteil D\u00f6hren in Hannover": "",
    "Krankenhaus": "",
    "Stra\u00dfe in Hannover im Stadtteil Bothfeld": "",
    "deutscher Kanoniker": "",
    "Gem\u00e4lde von Johannes Beutner": "",
    "US-amerikanische Schauspielerin": "",
    "niederl\u00e4ndische S\u00e4ngerin": "",
    "deutscher Musiker, Radiomoderator, Musikproduzent, Schauspieler und Unternehmer": "",
    "Bahngesellschaft im Nordosten des US-Bundesstaats Pennsylvania": "",
    "Ortsteil von Waldbr\u00f6l": "",
    "schwedischer bildender K\u00fcnstler": "",
    "abgegangene hochmittelalterliche Burg am Nordrand des Ortsteils Wilkenburg der Stadt Hemmingen in der Region Hannover in Niedersachsen": "",
    "Silberwarenfabrik in Bremen": "",
    "venezolanischer Gewichtheber": "",
    "ehemaliges Maschinenbau- und R\u00fcstungsunternehmen": "",
    "Gemeindeteil von Altlandsberg, Brandenburg": "",
    "deutsche Kunstturnerin, DDR-Meisterin (1989)": "",
    "deutscher K\u00fcnstler und Webvideoproduzent": "",
    "s\u00e4chsischer Beamter": "",
    "Ortsteil der Gemeinde Amt Neuhaus": "",
    "S\u00f6ldner und Drost zu Vechta": "",
    "Fluss in Deutschland": "",
    "Domherr und Dekan zu L\u00fcbeck, Domherr zu Schwerin": "",
    "\u00f6sterreichischer Lehrer": "",
    "deutscher Lehrer und Musiker": "",
    "\u00f6sterreichischer Stra\u00dfenbahnwerkst\u00e4ttenarbeiter und Widerstandsk\u00e4mpfer gegen den Nationalsozialismus": "",
    "schwedischer Politiker": "",
    "deutscher Sachbuchschriftsteller": "",
    "Regierungslehrer in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "im Jahr 2006 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "deutscher Jurist, Richter am Bundesgerichtshof": "",
    "englischer Kricketspieler (19. Jahrhundert)": "",
    "niederl\u00e4ndischer Kunsthistoriker": "",
    "britischer Richter, erster Chief Justice of New Zealand": "",
    "Fernschachspieler": "",
    "britischer Politiker, Kunstkritiker und Bergsteiger": "",
    "US-amerikanischer American-Football-Spieler": "",
    "deutscher Lokalpolitiker (SED)": "",
    "norwegischer Komponist deutscher Herkunft": "",
    "deutscher Maler und Drucker": "",
    "deutscher Chemiker, Mineraloge, Lehrbeauftragter, Sachbuchautor und Alpinist": "",
    "schwedischer Cellist": "",
    "deutscher Arzt und Schriftsteller": "",
    "norwegischer Politiker und \u00dcbersetzer": "",
    "deutscher Pathologe": "",
    "Schweizer Architekt": "",
    "Schweizer Maler, Kupferstecher und Zeichner": "",
    "Stadtrat in Berlin und Leiter der Kanalisationsdeputation": "",
    "schlesisch-preu\u00dfischer Generalmajor und Gutsbesitzer": "",
    "deutscher Schriftsteller": "",
    "Gem\u00e4lde von Wilhelm Holter": "",
    "deutscher Mediziner und Politiker (NSDAP), MdR": "",
    "deutscher Verwaltungsbeamter": "",
    "Arbeiter bei der Eisenbahnverwaltung von Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "deutscher Ruderer": "",
    "deutscher Degenfechter": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdR": "",
    "deutscher Indologe und \u00dcbersetzer": "",
    "deutscher Politik- und Rechtswissenschaftler": "",
    "deutscher Redakteur, Literaturhistoriker und Politiker": "",
    "NSDAP-Mitglied": "",
    "deutscher Strafrechtler; Hochschullehrer in Czernowitz und Graz": "",
    "deutscher Jurist, Verwaltungsbeamter und Politiker (CSU), MdL, bayerischer Staatsminister": "",
    "deutscher Ingenieur und Professor": "",
    "Schweizer Sprachwissenschaftler": "",
    "SS-Mann in der Belegschaft des KZ Auschwitz": "",
    "deutscher Langstreckenl\u00e4ufer": "",
    "Garten- und Friedhofsdirektor von Hamburg": "",
    "deutscher K\u00fcnstler (Grafiker, Illustrator), Filmregisseur und Drehbuchautor": "",
    "deutscher Glasmaler und Wand- und Dekorationsmaler": "",
    "Denkmal auf dem Hamburger Hauptfriedhof Ohlsdorf": "",
    "Stra\u00dfe in Erfurt, Th\u00fcringen": "",
    "Fl\u00e4mischer Maler": "",
    "neurologische Erkrankung": "",
    "Speichergeb\u00e4ude f\u00fcr Getreide": "",
    "Stra\u00dfe in Wuppertal, Nordrhein-Westfalen": "",
    "Ort im Bezirk Grieskirchen": "",
    "Frachtschiff zum Transport von unabgepackten Waren": "",
    "Art der Unterordnung M\u00e4useverwandte (Myomorpha)": "",
    "Folge einer Kindesmisshandlung durch wiederholtes Sch\u00fctteln des Kindes": "",
    "Maschine zur Umwandlung von kinetischer in elektrische Energie": "",
    "Halde aus Gesteinsschutt am Fu\u00df von Steilh\u00e4ngen, Felsw\u00e4nden aus Fels- oder Bergst\u00fcrzen": "",
    "Tauschen von Buchstaben": "",
    "rasche Zitterbewegungen der Skelettmuskulatur bei Fieber oder Untertemperatur": "",
    "gr\u00f6\u00dfere, nicht verfestigte Anh\u00e4ufung von kantigen Gesteins\u00adbruchst\u00fccken": "",
    "Submunition aus Bomben, Geschossen und Flugk\u00f6rpern": "",
    "Stadt im Landkreis Grafschaft Bentheim, Niedersachsen, Deutschland": "",
    "Sedimentk\u00f6rper an einer Stufe in Flie\u00dfgew\u00e4ssern": "",
    "Gemeinde in Deutschland, Baden-W\u00fcrttemberg": "",
    "Gemeinde des Ortenaukreises in Baden-W\u00fcrttemberg": "",
    "US-amerikanische Freikirche": "",
    "Gemeinde in Luxemburg": "",
    "Art der Gattung Kressen (Lepidium)": "",
    "Musikinstrument": "",
    "erste weibliche \u00f6sterreichische Architektin": "",
    "Portr\u00e4t einer niederl\u00e4ndischen historischen Sch\u00fctzenbruderschaft": "",
    "Armatur in Rohrleitungen": "",
    "mitannischer K\u00f6nig": "",
    "Glasbeh\u00e4lter zur Trennung nicht mischbarer Fl\u00fcssigkeiten": "",
    "Mixbecher f\u00fcr die Zubereitung von Cocktails": "",
    "eine k\u00fcnstliche, aber auch jede nat\u00fcrliche Anh\u00e4ufung von Material oberhalb der umgebenden Gel\u00e4ndeoberfl\u00e4che": "",
    "Eisenbahnwagen f\u00fcr Ladung in sch\u00fcttf\u00e4higer Form (z.B. Sand, Kohle)": "",
    "Schutt-Eis-Gemenge, die sich im aktiven Zustand langsam tal- oder hangabw\u00e4rts bewegen": "",
    "Geologischer Fachbegriff f\u00fcr eine Massebewegungen in einem schlammigen Abfluss hangabw\u00e4rts": "",
    "flexibler Sch\u00fcttgutbeh\u00e4lter": "",
    "westb\u00f6hmisches Dorf": "",
    "k\u00f6rniges oder auch st\u00fcckiges Gemenge, das in einer sch\u00fcttf\u00e4higen Form vorliegt": "",
    "k\u00fcnstliche Erhebung aus Schutt oder Abf\u00e4llen": "",
    "aufgesch\u00fcttete Schicht aus Bruchsteinen im Wasserbau": "",
    "Container zum Transport von grobem Sch\u00fcttgut": "",
    "Nebenfluss der Donau": "",
    "\u00f6sterreichische Schriftstellerin": "",
    "Ortsteil von Friesenheim, Baden-W\u00fcrttemberg, Deutschland": "",
    "historischer Hersteller von Luftschiffen": "",
    "Stra\u00dfe in Hilversum in den Niederlanden": "",
    "Stra\u00dfe im Stadtteil Bemerode in Hannover": "",
    "(1837-1901), stiftete Berlin 100.000 Mark zur Wohlt\u00e4tigkeit durch die ''Carl Ludwig und Elisabeth Sch\u00fcttler-Stiftung'' und 100.000 Mark in Hannover f\u00fcr die ''Carl August Sch\u00fcttler-Stiftung''": "",
    "Ehefrau des Maurermeisters, Bauunternehmers und Stadtrats Carl Ludwig Sch\u00fcttler in Berlin": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 32, S. 130)": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 32, S. 126)": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 32, S. 125)": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 32, S. 127)": "",
    "Rentier, gr\u00fcndete u.a. 1873 in Hannover einen ''Verein f\u00fcr Heilung scrophul\u00f6ser Kinder''": "",
    "Transport- und Ablagerungsprozess, der entsteht, wenn ein Teil eines Vulkans, fast der gesamte Vulkan oder eine Vulkaninsel kollabiert und abrutscht": "",
    "Narrenzunft in Elzach im Schwarzwald, Deutschland": "",
    "Episode der Fernsehserie Dallas": "",
    "Folge von Without a Trace \u2013 Spurlos verschwunden": "",
    "Stra\u00dfe in Haarlem in den Niederlanden": "",
    "Denkmalgesch\u00fctztes Objekt in Frauenkirchen (5930)": "",
    "Denkmalgesch\u00fctztes Objekt in Drosendorf-Zissersdorf (7790)": "",
    "Gemeindebau im Bezirksteil Kaiserm\u00fchlen im 22. Wiener Gemeindebezirk Donaustadt": "",
    "Ort am Zeller See": "",
    "Milit\u00e4rflugzeug": "",
    "Der Sch\u00fctting ist das Haus der Bremer Kaufleute": "",
    "Fladenbrot aus S\u00fcdtirol": "",
    "Ehemaliges Unternehmen des Werkzeugmaschinenbaus": "",
    "Denkmalgesch\u00fctztes Objekt in Wien (78488)": "",
    "Denkmalgesch\u00fctztes Objekt in Salzburg (35695)": "",
    "Stra\u00dfe in Berlin-Lichterfelde": "",
    "Stra\u00dfe in Hannover-S\u00fcdstadt": "",
    "Denkmalgesch\u00fctztes Objekt in Zeiselmauer-Wolfpassing (23047)": "",
    "Schutthaufen auf der Fl\u00e4che des ehemaligen Busbahnhofs in Hof": "",
    "1915-1980": "",
    "\u00f6sterreichischer Botaniker und Hochschullehrer": "",
    "\u00f6sterreichischer Schauspieler und Theaterdirektor": "",
    "Schweizer Bildhauer und Kunstp\u00e4dagoge": "",
    "Teilnehmer am ersten Weltkrieg in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "deutscher Musikkritiker": "",
    "deutscher Jurist, Notar und Rechtsanwalt": "",
    "Deutscher Religionswissenschaftler und Schulrat": "",
    "deutscher Politiker, MdL": "",
    "Berg in \u00d6sterreich": "",
    "Berg in Bayern": "",
    "Ortsteil von Treffelstein": "",
    "Ortsteil von Ruhstorf an der Rott": "",
    "H\u00fcgel bei Osnabr\u00fcck in Niedersachsen": "",
    "Berg in Lengerich, Nordrhein-Westfalen": "",
    "Ort im Bezirk Weiz": "",
    "Gem\u00e4lde von Albrecht D\u00fcrer": "",
    "Stra\u00dfe in Gulpen-Wittem in den Niederlanden": "",
    "Gebirge in Namibia": "",
    "Schloss in Deutschland": "",
    "kanadischer Rugby-Union-Spieler": "",
    "Deutscher Chemiker": "",
    "Ehemaliger deutscher Verlag f\u00fcr Jugendb\u00fccher": "",
    "deutscher Geograph": "",
    "d\u00e4nischer Botaniker und Pflanzensammler": "",
    "deutscher Botaniker und Mykologe": "",
    "deutscher Hochschullehrer f\u00fcr Kunsterziehung": "",
    "Deutscher Kunsthistoriker": "",
    "deutscher Boxer": "",
    "Fotografie von Peter Schiffer": "",
    "\u00f6sterreichischer Musikwissenschaftler": "",
    "s\u00e4chsischer Bergmeister": "",
    "deutscher Maler und Illustrator": "",
    "deutscher S\u00e4nger und Dirigent": "",
    "deutscher Konsumgenossenschafter und Politiker (SPD), MdHB": "",
    "Wilhelm Fischer wurde am 28. Februar 1833 in Wermelskirchen geboren und starb am 5. April 1919 in Oberkassel. Er war ein deutscher P\u00e4dagoge und Schriftsteller.": "",
    "deutscher Lehrer, Altertumswissenschaftler und Byzantinist": "",
    "deutscher Mediziner und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Lehrer und Mathematiker": "",
    "deutscher Kunststudent": "",
    "deutscher Nationalsozialist und ab 1933 der NSDAP-Kreisleiter zun\u00e4chst des Kreises Stuttgart Amt, ab 1937 Kreisleiter der Stadt Stuttgart": "",
    "deutscher SA-F\u00fchrer, zuletzt im Rang eines SA-Brigadef\u00fchrers": "",
    "\u00f6sterreichischer Schriftsteller (1846-1932)": "",
    "deutscher Gutsverwalter": "",
    "deutscher Unterstaatssekret\u00e4r im Reichsschatzamt": "",
    "Deutscher Ingenieur und W\u00e4rmetechniker": "",
    "Dr. phil. (1833-)": "",
    "deutscher Pastor": "",
    "Explosivstofffabrik in Cleebronn im Landkreis Heilbronn": "",
    "deutscher Politiker (DNVP), MdR": "",
    "deutscher Verleger und Dichter": "",
    "deutscher Hofg\u00e4rtner": "",
    "deutscher Regisseur, Schauspieler und Schriftsteller": "",
    "deutscher Schriftsteller niederdeutscher Sprache": "",
    "Stra\u00dfe in Sankt Peter-Ording, Schleswig-Holstein": "",
    "Schweizer Parasitologe": "",
    "Director der Herzogl. Baugewerbe- und Gewerbeschule zu Gotha": "",
    "deutscher Rechtswissenschaftler und Hochschullehrer": "",
    "Unternehmer und Hof-Fotograf": "",
    "deutscher Ministerialbeamter": "",
    "ehemaliger deutscher Ministerialbeamter": "",
    "\u00f6sterreichischer Arzt": "",
    "tschechischer Internist": "",
    "Gymnasialdirektor und Pfarrer": "",
    "mexikanischer Musikwissenschaftler": "",
    "Stra\u00dfe in Speyer, Rheinland-Pfalz": "",
    "\u00f6sterreichischer Schauspieler": "",
    "Pal\u00e4ontologin": "",
    "deutscher Klassischer Philologe und Gymnasialdirektor": "",
    "deutscher Politiker (KPD)": "",
    "deutscher Verwaltungsjurist und Ministerialbeamter": "",
    "deutscher General der Waffen-SS": "",
    "Schweizer Politiker (SP)": "",
    "Schweizer Sprachwissenschafter und Bibliothekar": "",
    "deutscher Chemiker, Professor f\u00fcr Physikalische Chemie": "",
    "deutscher Germanist, Gymnasiallehrer in Bremerhaven": "",
    "deutscher Autor": "",
    "Deutscher Metallurg": "",
    "deutscher Maler und Radierer": "",
    "Stra\u00dfe in Memmingen, Bayern": "",
    "im Januar 2010 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "deutscher Jurist, Richter und Politiker": "",
    "L\u00fcbecker Kaufmann und Ratsherr": "",
    "deutscher Historienmaler": "",
    "franz\u00f6sischer Maler": "",
    "US-amerikanischer Politiker": "",
    "Schriftsteller": "",
    "Kirchengeb\u00e4ude in den Niederlanden": "",
    "US-amerikanischer Arch\u00e4ologe": "",
    "deutsch-luxemburgischer Schuhmacher und Hochstapler": "",
    "deutscher Gartengestalter": "",
    "deutscher Graveur, Redakteur, Politiker und Polizeipr\u00e4sident von Altona und Hannover": "",
    "Platz in Berlin-Charlottenburg": "",
    "\u00f6sterreichischer Publizist und Verleger": "",
    "Stra\u00dfe in Potsdam": "",
    "deutscher G\u00e4rtner": "",
    "Art der Gattung \u00c4pfel (Malus)": "",
    "Botanikerin": "",
    "Ort im Bezirk Scheibbs": "",
    "Staat in Rheinland-Pfalz, Deutschland": "",
    "deutsche Hochspringerin": "",
    "Gebirgszug": "",
    "\u00f6sterreichische Bildhauerin und Schriftstellerin": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 9, S. 245)": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 9, S. 244)": "",
    "Film von Victor Janson (1932)": "",
    "Tal in \u00d6sterreich": "",
    "M\u00fcnchener Stadtviertel": "",
    "Ortsteil der Stadt Dinkelsb\u00fchl": "",
    "Naturdenkmal: Holzapfel (Malus sylvestris) am Klengelgraben": "",
    "Augsburger Patrizierfamilie": "",
    "Denkmalgesch\u00fctztes Objekt in Wildalpen (129449)": "",
    "Familie der Ordnung Goniatiten (Goniatitida)": "",
    "Naturdenkmal in Zwiefalten, Baden-W\u00fcrttemberg": "",
    "Ortsteil von Osterhofen": "",
    "Narrenzunft in Dunningen, Baden-W\u00fcrttemberg, Deutschland": "",
    "Naturdenkmal in K\u00f6nigsbronn, Baden-W\u00fcrttemberg": "",
    "U-Bahnhof in M\u00fcnchen": "",
    "war ein gemeinwirtschaftliches Unternehmen": "",
    "deutscher Lyriker, Landwirt und Reiseschriftsteller": "",
    "deutscher Politiker und Mitglied der Preu\u00dfischen Abgeordnetenhauses": "",
    "\u00f6sterreichischer Chemiker": "",
    "deutscher Kaufmann und Botaniker (1769\u20131833)": "",
    "deutscher Weltreisender": "",
    "Innerortsstra\u00dfe in Neu-Ulm, Bayern, Deutschland": "",
    "Schweizer Mediziner und Dichter": "",
    "deutscher Fernsehmoderator und Modellbauer": "",
    "deutscher Tierarzt, Zoodirektor in Frankfurt und Berlin": "",
    "deutscher Ethnologe und S\u00fcdamerikaforscher": "",
    "Schweizer Politiker": "",
    "\u00f6sterreichisch-ungarischer M\u00f6belfabrikant": "",
    "deutscher Ingenieur, Industrieller und Politiker (DVP), MdR": "",
    "SS-Mitglied": "",
    "deutscher Politiker (CDU), von 1950 bis 1954 Abgeordneter der Volkskammer der DDR": "",
    "deutscher SS-Oberscharf\u00fchrer im KZ Auschwitz": "",
    "deutscher Politikwissenschaftler": "",
    "deutscher Kommunalpolitiker (SPD), Stadtpr\u00e4sident von Kiel": "",
    "deutscher evangelischer Milit\u00e4rgeistlicher und Autor": "",
    "deutscher Geod\u00e4t und Markscheider": "",
    "deutscher Unternehmer und Kommunalpolitiker": "",
    "Stra\u00dfe in Finsterwalde, Brandenburg": "",
    "mittelalterlicher Autor, Stadtschreiber, Jurist und Pfarrer": "",
    "deutscher Pazifist und Widerstandsk\u00e4mpfer gegen den Nationalsozialismus": "",
    "belgischer B\u00fchnenbildner": "",
    "\u00f6sterreichischer Fu\u00dfballspieler und Fu\u00dfballtrainer": "",
    "\u00f6sterreichischer Politiker (\u00d6VP)": "",
    "Drehbuchautor": "",
    "australischer Cricketspieler und Australian-Football-Spieler": "",
    "Deutscher Politiker (CDU)": "",
    "deutscher Jurist, Dante-Forscher und Schriftsteller": "",
    "deutscher evangelischer Theologe": "",
    "deutscher P\u00e4dagoge und Schriftsteller": "",
    "norwegischer Komponist": "",
    "deutscher Modeunternehmer": "",
    "deutscher Fotograf aus Rostock": "",
    "deutscher Theater-Regisseur und -Intendant": "",
    "deutscher Arch\u00e4ologe": "",
    "deutscher Physiker und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Sportfunktion\u00e4r": "",
    "\u00f6sterreichischer Techniker und Beamter": "",
    "deutscher Garten- und Landschaftsgestalter": "",
    "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine": "",
    "deutscher Maler, Werbegrafiker, Designer, Verkehrsplaner, Kunsthistoriker und Museumsleiter": "",
    "Stra\u00dfe in Jena, Th\u00fcringen": "",
    "Oberb\u00fcrgermeister Heilbronns (1904\u20131921)": "",
    "r\u00f6misch-katholischer Bischof": "",
    "deutscher Klassischer Philologe": "",
    "deutscher Theaterschauspieler und Schriftsteller": "",
    "deutscher Soldat und Widerstandsk\u00e4mpfer": "",
    "deutscher Entomologe (1814\u20131886)": "",
    "deutsche Malerin": "",
    "Kunstausstellung": "",
    "Clemens-Holzmeister-Stiege, Salzburg": "",
    "deutscher Gewerbemaler": "",
    "Farbe": "",
    "Haarfarbe": "",
    "Augenfarbe": "",
    "US-amerikanische Entomologin": "",
    "Elektroger\u00e4temarke der US-amerikanischen Procter & Gamble Company": "",
    "Gro\u00dfstadt in Niedersachsen, Deutschland": "",
    "deutscher Apotheker, Botaniker, Geologe und Pal\u00e4ontologe": "",
    "Himmelsk\u00f6rper mit Gr\u00f6\u00dfen zwischen Planeten und Sternen und Deuterium- oder Lithiumfusion": "",
    "US-amerikanische Zoologin": "",
    "Folge von Better Things": "",
    "schlesisches Adelsgeschlecht": "",
    "Familie in der Ordnung der Lippenbl\u00fctlerartige (Lamiales)": "",
    "Ehemaliges Textileinzelhandelsunternehmen in Wien": "",
    "ehemaliger Automobilhersteller": "",
    "Deutscher Kolonialbeamter": "",
    "Gattung der Familie Lippenbl\u00fctler (Lamiaceae)": "",
    "Art der Gattung Kohl (Brassica)": "",
    "Art der Gattung Ursus": "",
    "Stadt in \u00d6sterreich": "",
    "S\u00e4ugetier aus der Familie der Igel": "",
    "Gattung der Familie Braunwurzgew\u00e4chse (Scrophulariaceae)": "",
    "Art der Gattung Phocoena": "",
    "Stadt im Landkreis Goslar, Niedersachsen, Deutschland": "",
    "Art von Fettgewebe": "",
    "hessische Stadt im Lahn-Dill-Kreis": "",
    "Stadt in Polen": "",
    "Art der Gattung Seitlinge (Pleurotus)": "",
    "Stadt in Deutschland": "",
    "Fellfarben der Pferde": "",
    "Parasit, Art der Gattung Rhipicephalus": "",
    "br\u00e4unlich-schwarzer fossiler Brennstoff": "",
    "staubf\u00f6rmige Braun- oder Steinkohle": "",
    "Historienmaler, Portr\u00e4tist, Zeichner und Kupferstecher": "",
    "Art der Gattung Wiesenschm\u00e4tzer (Saxicola)": "",
    "Art der Gattung der Taglilien (Hemerocallis)": "",
    "fl\u00fcssiger Farbstoff": "",
    "Art der Gattung Wulstlinge (Amanita)": "",
    "Vakuumr\u00f6hre, auf denen Bilder und Grafiken dargestellt werden k\u00f6nnen": "",
    "Art der Gattung Epinephelus": "",
    "Art der Gattung Ameiurus": "",
    "Art der Gattung Pelikane (Pelecanus)": "",
    "Art der Gattung Boiga": "",
    "Art der Gattung Langohrflederm\u00e4use (Plecotus)": "",
    "Art der Gattung Ostertagia": "",
    "Art der Gattung Kuhst\u00e4rlinge (Molothrus)": "",
    "Gemeinde in Baden-W\u00fcrttemberg, Deutschland": "",
    "Art der Gattung Streifenfarne (Asplenium)": "",
    "Art der Gattung Loxosceles": "",
    "Familie der Ordnung Webspinnen (Araneae)": "",
    "deutscher Ringer": "",
    "Klasse der Algen": "",
    "Art der Gattung Gro\u00dfe Makis (Eulemur)": "",
    "Art der Gattung Sonnenh\u00fcte (Echinacea)": "",
    "Art der Gattung Dreifinger-Faultiere (Dilge\u015f)": "",
    "Art der Gattung Scorpaena": "",
    "Art der Gattung Dickr\u00f6hrlinge (Boletus)": "",
    "deutscher Dermatologe": "",
    "Art der Gattung Sula": "",
    "Art der Gattung Breitfu\u00df-Beutelm\u00e4use (Antechinus)": "",
    "Art der Gattung Plegadis": "",
    "Konzern diverser Betriebe in sozialistischen Staaten": "",
    "Art der Gattung Wollaffen (Lagothrix)": "",
    "Schweizer Botaniker": "",
    "Art der Gattung Ragwurzen (Ophrys) in der Familie der Orchideen (Orchidaceae)": "",
    "chemische Reaktion beim Erhitzen von Proteinen": "",
    "Art der Gattung Br\u00fcllaffen (Alouatta)": "",
    "Art der Gattung W\u00fcrger (Lanius)": "",
    "Art der Gattung Colius": "",
    "Art der Gattung Halcyon": "",
    "Art der Gattung Seggen (Carex)": "",
    "ehemalige Gemeinde in Tschechien": "",
    "Art der Gattung Emberiza": "",
    "Gattung der Familie Braunellen (Prunellidae)": "",
    "Art der Gattung Leierschw\u00e4nze (Menura)": "",
    "Gattung der Familie Bankeraceae": "",
    "Eisen-Mineral": "",
    "Art der Gattung Arctia": "",
    "polnischer Kameramann und Filmregisseur": "",
    "Schweizer Komponist": "",
    "Schweizer Klarinettist": "",
    "deutscher Physiker und Kristallograph": "",
    "\u00f6sterreichischer Maler und Grafiker": "",
    "deutscher Gutsp\u00e4chter und Politiker (DHP), MdR": "",
    "j\u00fcdischer Kaufmann": "",
    "tschechoslowakischer Jurist, Politiker, langj\u00e4hriges Mitglied der \u010cesk\u00e1 strana n\u00e1rodn\u011b soci\u00e1ln\u00ed (\u010cSNS, Tschechische Volkssozialistische Partei) und mehrmaliger Minister": "",
    "deutscher Landespolitiker der DNVP": "",
    "gemeinn\u00fctziger Verein": "",
    "Bibliothek": "",
    "\u00f6sterreichischer Neurologe und Psychiater, Begr\u00fcnder der Logotherapie und der Existenzanalyse": "",
    "\u00f6sterreichischer Politiker (SP\u00d6)": "",
    "deutscher Radrennfahrer": "",
    "deutscher Gyn\u00e4kologe und Geburtshelfer": "",
    "deutscher Parlamentsstenograf": "",
    "niederl\u00e4ndischer Kunstsammler aus Wassenaar (1892-1937), der von den Nazis als Jude verfolgt wurde": "",
    "deutscher Wissenschaftshistoriker": "",
    "Schweizer General und Staatsmann": "",
    "deutscher Marineoffizier und U-Bootkommandant im 2. Weltkrieg": "",
    "preu\u00dfischer General": "",
    "deutscher General der Artillerie im Zweiten Weltkrieg. Kommandant der 28. J\u00e4ger-Division": "",
    "\u00f6sterreichischer Philosoph und Theologe, Vertreter des fr\u00fch-neuzeitlichen Sozinianismus": "",
    "preu\u00dfischer Gro\u00dfgrundbesitzer und Politiker": "",
    "Dichter und Roman\u00fcbersetzer der Barockzeit": "",
    "Deutscher Marineoffizier und U-Bootkommandant im Zweiten Weltkrieg": "",
    "deutscher Rittergutsbesitzer und Politiker, MdR": "",
    "Widerstandsk\u00e4mpfer": "",
    "deutscher Diplomat": "",
    "\u00f6sterreichischer Schriftsteller": "",
    "Sternwarte des Physikalischen Vereins, Frankfurt am Main, auf dem Kleinen Feldberg": "",
    "Schweizer Politiker, 1788 - 1866": "",
    "preu\u00dfischer Generalmajor, Herr auf N\u00fctschow und Petershagen in Mecklenburg": "",
    "Schweizer Politiker, 1652 - 1710": "",
    "deutscher Hochschullehrer und Politiker, MdL": "",
    "deutscher Politiker (FDP/CDU)": "",
    "deutscher Literaturwissenschaftler, Romanist": "",
    "deutscher Politiker (DDP, FVP), MdR": "",
    "deutscher Bibliothekar und Schriftsteller": "",
    "deutscher Verwaltungsjurist, Pr\u00e4sident des deutschen Bundeskriminalamts": "",
    "deutscher Marathonl\u00e4ufer": "",
    "deutscher Arabist": "",
    "deutscher Kunstsammler und Museumsdirektor": "",
    "Wikimedia-Kategorie": "",
    "deutscher K\u00fcnstler": "",
    "deutscher General": "",
    "franz\u00f6sischer Archivar und Pal\u00e4ograf": "",
    "australischer Mathematiker": "",
    "amerikanischer Rabbiner und Verleger": "",
    "d\u00e4nischer Lithograf und Verleger": "",
    "finnischer Gesch\u00e4ftsmann": "",
    "\u00f6sterreichischer Liedertexter": "",
    "deutscher NS-Jurist, OLG-Pr\u00e4sident, Staatssekret\u00e4r im Justiziministerium": "",
    "Autor von \"Zur Geschichte der Dreiteilung des Winkels\" (1922/1923)": "",
    "deutscher Seifenfabrikant, Buchdrucker und Politiker (DtVP), MdR": "",
    "deutscher Pfarrer und Politiker im Gro\u00dfherzogtum Hessen": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdBB und Senator, MdB": "",
    "deutscher Fernseh- und H\u00f6rspielregisseur": "",
    "britisch-US-amerikanischer Mathematiker und Hochschullehrer \u00f6sterreichischer Herkunft": "",
    "\u00f6sterreichischer Eishockeyspieler": "",
    "\u00f6sterreichischer Architekt des Historismus und Wiener Kommunalpolitiker": "",
    "Chorleiter und Komponist": "",
    "Schweizer-niederl\u00e4ndischer Kunsthistoriker": "",
    "deutscher Antiquar und Musikverleger": "",
    "Schweizer Politiker (FDP)": "",
    "deutscher Theologe, Professor f\u00fcr Kirchengeschichte": "",
    "deutscher Jazz- und Improvisationsmusiker": "",
    "deutscher Historiker und Studiendirektor": "",
    "deutscher Oberst im Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit (MfS) der DDR": "",
    "deutscher Mineraloge": "",
    "im 1. Januar 1975 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "Farmer in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "Stra\u00dfe in Berlin-Marzahn": "",
    "Archiv der DDR-Opposition": "",
    "Stra\u00dfe in Dresden-Laubegast": "",
    "Stra\u00dfe in Zwickau, Sachsen": "",
    "deutscher Chemiker, Politiker (KPD, SED), MdV und Regimekritiker in der DDR": "",
    "deutscher Bauforscher": "",
    "deutscher Physiker und Manager": "",
    "deutscher Koch": "",
    "deutscher Politiker (DDP) und Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages": "",
    "deutscher Reformp\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Rechtsanwalt, NS-Funktion\u00e4r und Oberb\u00fcrgermeister von Weimar": "",
    "norwegischer Politiker": "",
    "Denkmal im Leipziger Stadtteil Zentrum": "",
    "deutscher Marineoffizier und U-Boot-Kommandant im Zweiten Weltkrieg": "",
    "deutscher Offizier": "",
    "Deutscher Althistoriker": "",
    "deutscher Motorsportler": "",
    "deutscher \u00dcbersetzer": "",
    "Pfarrer": "",
    "Politiker": "",
    "Drucker": "",
    "deutscher SS-Stabsscharf\u00fchrer im KZ Buchenwald": "",
    "deutscher Bibliothekar": "",
    "Propst des Neustifts zu Wiener Neustadt, Sekret\u00e4r und Rat Friedrichs III.": "",
    "deutscher evangelischer Theologe und Pfarrer": "",
    "deutscher Fotograf und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Glasmaler": "",
    "deutscher Generalmajor": "",
    "Streckenaufseher bei der Eisenbahnverwaltung von Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "Deutscher Volkskundler": "",
    "\u00f6sterreichischer Landschafts- und Blumenmaler sowie Zeichenlehrer": "",
    "deutscher Milit\u00e4rflieger, Diplom-Ingenieur und sp\u00e4ter General-Ingenieur der Luftwaffe": "",
    "Industrieller in der Katheter-Industrie": "",
    "deutscher Mediziner, Lagerarzt und M\u00f6rder im KZ Auschwitz III Monowitz": "",
    "deutscher Trompeter": "",
    "deutscher Jurist und Professor f\u00fcr humanit\u00e4res V\u00f6lkerrecht an der Universit\u00e4t Leiden": "",
    "deutscher Philosoph, Naturwissenschaftler und Milit\u00e4rbeamter": "",
    "deutscher Literaturwissenschaftler, Lyriker, Essayist, Herausgeber und literarischer \u00dcbersetzer": "",
    "deutscher Artzt": "",
    "deutscher Violinist, Komponist und Dirigent": "",
    "\u00f6sterreichischer Augenarzt und Neuroanatom": "",
    "deutscher Mathematiker und Hochschullehrer": "",
    "polnischer Rittergutsbesitzer und Politiker, MdR": "",
    "\"yearBorn\":1907,\"yearDeceased\":1986,\"artworksCount\":1,\"url\":\"": "",
    "deutscher Koch und Kochbuchautor": "",
    "deutscher Unternehmer und Erfinder": "",
    "B\u00fcrgermeister der Gemeinde Hohenlinden": "",
    "1840 bis 1915 Geburtsort Nei\u00dfe (Oberschlesien) Sterbeort Sielce-Sosnowitz (Polen) Beruf/Funktion Industrieller Konfession evangelisch Namensvarianten Mauve, Ludwig": "",
    "deutscher \u00d6konom": "",
    "d\u00e4nischer Theologe und Politiker": "",
    "schwedischer Priester": "",
    "deutscher Rechtsanwalt und Unterh\u00e4ndler der DDR": "",
    "erw\u00e4hnt 1523, gestorben 1527|Vogel: Wolfgang V. war zu Beginn der gro\u00dfen religi\u00f6sen Bewegung des 16. Jahrh. Pfarrer zu Bopfingen und soll dort schon im J. 1523 in evangelischem Sinne gepredigt haben. Im J. 1524 berief ihn der Magistrat der Stadt N": "",
    "- 1680": "",
    "\u00f6sterreichischer Jurist, Verwaltungsbeamter und Dialektschriftsteller": "",
    "deutscher Theologe; Dozent f\u00fcr die Bereiche Sozialethik, Rechtspolitik, Fundamentaltheologie": "",
    "\u00f6sterreichischer Genremaler": "",
    "Chemiker und Professor": "",
    "deutscher Journalist und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Geistlicher, Pfarrer und Mitglied der Bekennenden Kirche": "",
    "Landtagsabgeordneter Gro\u00dfherzogtum Hessen": "",
    "Stadtrichter von Passau, Mautner und Richter in Linz, Mautner in Stein an der Donau, Stadtrichter von Krems, Besitzer des F\u00f6rthofes in Krems-Stein, gest. 1400": "",
    "deutscher Adliger": "",
    "deutscher Verwaltungsbeamter und Richter": "",
    "deutscher Altphilologe und Lexikograf": "",
    "aufgrund seiner Verwitterungsresistenz aus seiner Umgebung herausragender Einzelberg": "",
    "Gemeinde in der englischen Grafschaft North Yorkshire": "",
    "Bucht in Kanada": "",
    "bei Kemnath": "",
    "Gesch\u00fctzter Landschaftsbestandteil in Winterberg": "",
    "Felsen bei Wunsiedel": "",
    "Felsen bei Erbendorf": "",
    "Felsen bei Schorndorf": "",
    "d\u00e4nischer liberaler Politiker der Partei Venstre": "",
    "Flie\u00dfgew\u00e4sser in Kanada": "",
    "Insel in Kanada": "",
    "Halbinsel in Kanada": "",
    "Br\u00fccke im Vereinigten K\u00f6nigreich": "",
    "See in Kanada": "",
    "deutsch-amerikanischer Fotograf": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdB": "",
    "deutsch-brasilianischer Grafiker": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdEP": "",
    "norwegischer Maler": "",
    "norwegischer Maler und K\u00fcnstler": "",
    "deutscher Widerstandsk\u00e4mpfer": "",
    "deutscher Politiker (Deutsche Volkspartei), MdHB": "",
    "deutscher Verwaltungsjurist": "",
    "Stadt und Land der Bundesrepublik Deutschland": "",
    "Amt einer \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaft f\u00fcr Bauangelegenheiten": "",
    "deutscher Richter und Staatssekret\u00e4r": "",
    "deutscher Kunsthistoriker": "",
    "deutscher Psychologe": "",
    "deutscher Geheimdienstler, stellvertretender Minister f\u00fcr Staatssicherheit der DDR": "",
    "deutscher Fotojournalist, Journalist und Kraftfahrer": "",
    "deutscher Jurist, G\u00e4rtner und Kommunalpolitiker (CDU)": "",
    "deutscher Architect": "",
    "schwedischer Vorsitzender": "",
    "Schweizer Architekt und Professor an der ETH Z\u00fcrich": "",
    "deutscher Mittelstreckenl\u00e4ufer": "",
    "deutscher Maler, Grafiker und Hochschullehrer": "",
    "(1914-1969) Schriftsteller, Drehbuchautor, Historiker, Germanist": "",
    "(1904-) Malerin": "",
    "1808-01-26 - 1855-06-24": "",
    "deutscher Filmregisseur, Schauspieler und Drehbuchautor": "",
    "deutscher Glasmaler und Laienbruder des Dominikanerordens": "",
    "deutscher Geologe": "",
    "griechisch-\u00f6sterreichischer Bildhauer": "",
    "deutscher Entomologe und \u00d6kologe": "",
    "deutscher Soziologe": "",
    "deutsches K\u00fcnstlerpaar": "",
    "deutscher Offizier und Politiker, MdB, MdEP": "",
    "4.2.1827 Buttwil, 5.4.1904 Praroman (heute Gem. Le Mouret), kath., von Buttwil und Freiburg. Sohn des Johann und der Maria Barbara geb. S. &infin; 1) 1851 Maria Anna Biedermann, 2) 1864 Marie Josefine Fracheboud. 1848-50 Tiermedizinstud. in Bern, 1..": "",
    "deutscher Facharzt Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie": "",
    "Schweizer K\u00fcnstler": "",
    "Museum in der Schweiz": "",
    "\u00f6sterreichischer Bildhauer, Zeichner, Maler und Grafiker": "",
    "Prager Rechtsanwalt und Lokalpolitiker (1842-1928)": "",
    "US-amerikanischer K\u00fcnstler": "",
    "\u00f6sterreichisch-deutscher Bildhauer": "",
    "Mitglied der B\u00fcrgerschaft der Freien und Hansestadt Hamburg 1874 - 1880": "",
    "deutscher Ethnologe": "",
    "deutscher Ingenieur und Erfinder": "",
    "russischer Theologe und Historiker": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdL, MdB": "",
    "deutscher Politiker (DNVP, NSDAP), MdR": "",
    "\u00f6sterreichisch-deutscher Schauspieler bei B\u00fchne und Film": "",
    "kurhessischer Landrat in Gelnhausen und Fulda": "",
    "deutscher Politiker (WAV, DP), MdB": "",
    "deutscher P\u00e4dagoge, Journalist, Herausgeber und Schriftsteller": "",
    "deutscher Privatbankier": "",
    "deutscher Germanist, Slawist, Hochschullehrer": "",
    "deutscher Jurist und Beamter": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdL Mecklenburg-Strelitz": "",
    "Schreiner und Landtagsabgeordneter Freistaat Waldeck": "",
    "deutscher Mundartdichter": "",
    "Historiker und Lehrer an weiterf\u00fchrender Schule": "",
    "Streckenw\u00e4rter bei der Eisenbahnverwaltung von Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "deutscher Philosoph und Hochschullehrer in Berlin": "",
    "Maler, Grafiker, Illustrator und Kunstprofessor": "",
    "deutscher Unternehmer": "",
    "deutscher Politiker der DDP": "",
    "Biologe, Chemiker, Lebensmittelmikrobiologe": "",
    "Stra\u00dfe in Kassel, Hessen": "",
    "1802-1864 (William)": "",
    "deutscher Landschafts- und Marinemaler": "",
    "deutscher Komponist, Dramatiker, Philosoph, Dichter, Schriftsteller, Theaterregisseur und Dirigent": "",
    "d\u00e4nischer Mathematiker": "",
    "deutscher Politiker (KPD), MdL": "",
    "Leiter der Iven-Ag\u00dfen-Schule in R\u00f6demis": "",
    "Art der Gattung Chlamydomonas": "",
    "Arbeiter im Tage- oder Untertagebau, der mit dem Abbauen und F\u00f6rdern besch\u00e4ftigt ist": "",
    "deutscher Erfinder und Fabrikbesitzer": "",
    "Selbstladepistole von Theodor Bergmann": "",
    "Ermittler der deutschen Fernsehserie Tatort": "",
    "Plastik in Senftenberg, Brandenburg": "",
    "Figur der Heraldik": "",
    "Hersteller von Baumaschinen": "",
    "deutsches Unternehmen der haarverarbeitenden Industrie": "",
    "deutsche Sammlung von Berichten \u00fcber ausl\u00e4ndische Familienrechtsordnungen": "",
    "Berg \u00f6stlich von Oberampfrach (Schnelldorf)": "",
    "Skulptur von Jean Sprenger in Berlin-Wilmersdorf": "",
    "Entomologe": "",
    "italienischer Komponist und Pianist": "",
    "deutsche Politikerin (CDU), MdV, MdB": "",
    "biologisches Gesetz": "",
    "Oberbegriff f\u00fcr verschiedene Hohlraumtypen im Bergbau": "",
    "deutsch-US-amerikanische Hochspringerin": "",
    "Maschinenpistole": "",
    "Bergmannsgru\u00df": "",
    "Stra\u00dfe in Dresden": "",
    "deutsche Fotografin und Filmemacherin": "",
    "Stra\u00dfe in Berlin": "",
    "deutscher Fu\u00dfballverein": "",
    "Feuerwaffe": "",
    "1749-1814, seit 1787 von": "",
    "Namensreaktion in der Organischen Chemie": "",
    "Art der Gattung Berberitzen (Berberis)": "",
    "histor. Kraft\u00fcbertragung": "",
    "ehemaliger Hersteller f\u00fcr Kraftwerkskomponenten in der DDR": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 1, S. 313)": "",
    "Naturgeist": "",
    "Stra\u00dfe in Freienhufen, Gro\u00dfr\u00e4schen, Brandenburg": "",
    "traditionelle Bekleidung der Bergleute": "",
    "Stra\u00dfe in Sankt Andreasberg": "",
    "deutsche Fernsehmoderatorin und Psychotherapeutin": "",
    "Stra\u00dfe in M\u00fcnchen": "",
    "Tracht der Berg- und H\u00fcttenleute": "",
    "Artikel im Biographischen Lexikon des Kaiserthums Oesterreich (Bd. 22, S. 481)": "",
    "Stra\u00dfe in Kurort Seiffen, Sachsen": "",
    "deutscher r\u00f6misch-katholischer Geistlicher und Verleger": "",
    "Professorin f\u00fcr Staatswissenschaft": "",
    "Eintrag in: Malerwerke des neunzehnten Jahrhunderts": "",
    "Krankenhaus in Gelsenkirchen": "",
    "Stra\u00dfe in Freital": "",
    "Stra\u00dfe in Bad Lauterberg": "",
    "eine berufsgruppenspezifische Fachsprache (Soziolekt) im Bergbau": "",
    "erzgebirgische Volkskunst und Weihnachtsschmuck": "",
    "bergm\u00e4nnische Kopfbedeckung": "",
    "Scherzhafter Ausdruck f\u00fcr die Hausziege": "",
    "Friedhof in der italienischen Gemeinde Macugnaga, in der Provinz Verbano-Cusio-Ossola": "",
    "Stra\u00dfe in Hannover im Stadtteil Mitte": "",
    "Gem\u00e4lde von J\u00fcrgen Seidel": "",
    "Stra\u00dfe in Chemnitz": "",
    "Stra\u00dfenbahnhaltestelle in Dresden": "",
    "Gem\u00e4lde von Heinrich Pforr": "",
    "Grabst\u00e4ttte in Sankt Andreasberg": "",
    "Geb\u00e4ude in Bad Kissingen": "",
    "Filmdrama von Alexandra Gulea (2013)": "",
    "Seifen- und Kosmetikahersteller; sp\u00e4ter Verpackungshersteller in Radebeul, Deutschland": "",
    "deutsche Bierbrauerei": "",
    "ehemaliges Steinkohlenbergwerk in Witten, Nordrhein-Westfalen, Deutschland": "",
    "Bauwerk in Seiffen": "",
    "Bergwerk in Deutschland": "",
    "Landmarke in der Gemarkung Leubsdorf am Erzgebirgsfu\u00df": "",
    "Denkmal in St. Pantaleon (79305)": "",
    "Gem\u00e4lde von Fritz Tr\u00f6ger": "",
    "Umgebindehaus in Kleinsaubernitz": "",
    "ortsgeschichtlich von Bedeutung, erinnert an letzte Schicht in der Grube St. Lambertus im Jahr 1910.": "",
    "Gusseiserne Figur eines Bergmanns; als typisches Beispiel der DDR-Kunst der f\u00fcnfziger Jahre kunsthistorisch bedeutsam": "",
    "Als \u00e4ltestes Bergmannshaus in der Umgebung von baugeschichtlicher und sozialgeschichtlicher Bedeutung, singul\u00e4r, zudem als Zeugnis der hiesigen Montanindustrie bedeutend f\u00fcr die Ortsgeschichte.  Schlichtes, eingeschossiges Haus, mit Satteldach, al": "",
    "brasilianischer forscher": "",
    "deutscher Ingenieur und kommissarischer B\u00fcrgermeister von Saarbr\u00fccken": "",
    "Story Artist (1984-1972)": "",
    "neuseel\u00e4ndischer Ruderer": "",
    "Schweizer Jurist, Kantonsrat und Gr\u00fcnder und Pr\u00e4sident der S\u00e4ntis-Schwebebahn aus dem Kanton Appenzell Ausserrhoden": "",
    "s\u00fcdafrikanischer Rugby-Union-Spieler": "",
    "1776 bis 1850 Beruf/Funktion Mediziner Konfession evangelischer Enkel Namensvarianten Meyeren, Carl": "",
    "Haus in Polen": "",
    "Schweizer Maler und Grafiker": "",
    "deutscher Arzt und Psychiater": "",
    "deutscher Jurist, Hochschullehrer sowie Rektor der Universit\u00e4t Dorpat": "",
    "deutscher Historiker und Aachener Archivar": "",
    "Werftdirektor": "",
    "deutscher Geograph, Heimatforscher und Gymnasiallehrer": "",
    "deutscher Bratschist und Komponist": "",
    "Gemeinde in Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "Gemeinde im Landkreis L\u00fcneburg in Niedersachsen": "",
    "Ortsteil der Stadt Trebbin": "",
    "T\u00f8nder Kommune": "",
    "Bahnhof in Deutschland": "",
    "Ortsteil von Altdorf bei N\u00fcrnberg": "",
    "Ortsteil von Springe": "",
    "Wikidata-Doublette ?": "",
    "Stadtteil von Bebra": "",
    "Ortsteil der Gemeinde Brietlingen, Samtgemeinde Scharnebeck, im Landkreis L\u00fcneburg, Niedersachsen": "",
    "deutscher Chemiker, preu\u00dfischer Politiker": "",
    "Ortschaft und Katastralgemeinde im Bezirk Weiz": "",
    "ehemaliger Bahnhof im Landkreis Barnim": "",
    "Stra\u00dfe im Bezirk Treptow-K\u00f6penick": "",
    "Ortsteil von Wriezen, Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "Stra\u00dfe in L\u00fcbeck, Schleswig-Holstein": "",
    "ehemalige Eisenh\u00fctte im Ortsteil K\u00f6nigsh\u00fctte der Stadt Oberharz am Brocken in Sachsen-Anhalt": "",
    "Wohnhaus in der Stadt Burg in Sachsen-Anhalt": "",
    "zentraler Ort der Gemeinde L\u00fcdersburg in Niedersachsen": "",
    "ein Typ einer Lampe": "",
    "historischer Stra\u00dfenname im Berliner Ortsteil Wei\u00dfensee": "",
    "Stra\u00dfe in Gro\u00df Gr\u00f6nau, Schleswig-Holstein": "",
    "Stra\u00dfe in Burg, Sachsen-Anhalt": "",
    "Ortsteil von Reisbach": "",
    "Stra\u00dfe in Trebbin, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Wriezen, Brandenburg": "",
    "mathematischer Satz": "",
    "Umspannwerk im Landkreis N\u00fcrnberger Land in Bayern": "",
    "Umspannwerk in Deutschland": "",
    "denkmalgesch\u00fctztes Bauwerk bei L\u00fcdersen, einem Stadtteil von Springe in der Region Hannover in Niedersachsen": "",
    "nat\u00fcrliches Flie\u00dfgew\u00e4sser in den Vereinigten Staaten": "",
    "kanadischer Bobfahrer": "",
    "im Januar 2003 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "im November 1998 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "im August 2012 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "im Januar 2015 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "deutscher P\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Dirigent und Musiker": "",
    "deutscher Verwaltungsjurist und Politiker": "",
    "US-amerikanische Radrennfahrer": "",
    "deutscher Kaufmann": "",
    "Br\u00fccke in Bremen-Schwachhausen": "",
    "Schweizer Landschafts-, Architektur- und Figurenmaler und Autor": "",
    "deutscher Politiker (CDU), MdB, Vertriebenenminister (1963\u20131964)": "",
    "deutscher Landwirtschaftsinspektor, SS- F\u00fchrer und T\u00e4ter des Holocaust": "",
    "deutscher Politiker der SPD": "",
    "deutscher Widerstandsk\u00e4mpfer gegen den Nationalsozialismus": "",
    "deutscher Polarforscher": "",
    "d\u00e4nischer Politiker, MdR": "",
    "deutscher Schriftsteller und Dramaturg": "",
    "Geboren ca. 1485 in Montbovon Gestorben 1522 in Basel Biografie \u00dcber die Verwendung des Monogramms HF und der Zuschreibung des \u0152uvre an eine bestimmte K\u00fcnstlerpers\u00f6nlichkeit herrscht bislang Unklarheit, da es zu Beginn des 16. Jahrhunderts": "",
    "deutscher Formschneider": "",
    "Kaufmann und Kunsth\u00e4ndler, war befreundet mit Brueghel; vgl. ADB, Bd. III, S.": "",
    "s\u00e4chsischer Beamter, Dresdner Ratsherr und B\u00fcrgermeister": "",
    "Stra\u00dfe in Wittenburg, Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "fl\u00e4mischer Maler und Zeichner des Barock": "",
    "deutscher Fu\u00dfballspieler und -weltmeister (1920-2002)": "",
    "ehemaliger deutscher Fu\u00dfballspieler, geboren 1960": "",
    "deutscher Fu\u00dfballfunktion\u00e4r": "",
    "Angeh\u00f6riger der Pallottinermission in Kamerun": "",
    "deutscher \u00d6konom und Forstwissenschaftler": "",
    "Fu\u00dfballstadion in Kaiserslautern, Rheinland-Pfalz": "",
    "Nachwuchsspieler des Jahres": "",
    "Schweizer Motorrad-Rennfahrer": "",
    "deutscher Schriftsteller und Rundfunkpionier": "",
    "evangelischer Pfarrer": "",
    "(1869 - 1932), Dermatologe": "",
    "deutscher Romanist und Hispanist": "",
    "deutscher Maler, Zeichner und Radierer": "",
    "deutscher Physiker und Polarforscher": "",
    "deutscher Jurist und B\u00fcrgermeister von Rostock": "",
    "deutscher Politiker (DDP)": "",
    "Hilfsschreiber bei der Eisenbahnverwaltung von Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "deutscher Mediziner, Rassenbiologe, Hochschullehrer und SS-F\u00fchrer": "",
    "Opernfigur in der Oper Im wei\u00dfen R\u00f6\u00dfl": "",
    "deutscher Rittergutsbesitzer, Verwaltungs- und Hofbeamter": "",
    "Stra\u00dfe in Schwentinental, Schleswig-Holstein": "",
    "im 1. August 1977 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "deutscher Theologe und P\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Arzt, Regierungsbeamter und Oberpr\u00e4sident von Kiel": "",
    "deutscher Physiker, Professor f\u00fcr Kristallographie": "",
    "\u00f6sterreichischer Bildhauer und Mitbegr\u00fcnder der Weitwanderbewegung": "",
    "\u00dcbersetzer estnischer Lyrik ins Deutsche": "",
    "deutsch-argentinischer Naturwissenschaftler (1807-1892)": "",
    "deutscher Botaniker": "",
    "deutscher Naturforscher in Indonesien": "",
    "deutscher Geowissenschaftler": "",
    "deutscher Dichter": "",
    "Schweizer Schauspieler": "",
    "deutscher Arzt, Politiker und Mayaforscher": "",
    "deutscher Staatsmann und Musikschriftsteller": "",
    "deutscher Violinist und Komponist (1748\u20131836)": "",
    "deutscher Orthop\u00e4de": "",
    "US-amerikanischer Christlicher Arch\u00e4ologe": "",
    "deutsch-baltischer Mediziner": "",
    "deutscher protestantischer Pfarrer (Hamburg)": "",
    "Senatssyndikus und Hamburger Politiker": "",
    "Kommunalpolitiker (Berlin)": "",
    "deutscher Schriftsteller, Journalist und Jurist": "",
    "namibischer Politiker": "",
    "deutscher Mediziner, Burschenschafter und Dichter": "",
    "deutscher Theaterschauspieler, Regisseur und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Klassischer Philologe, Gymnasiallehrer und Autor": "",
    "Genremaler, Radierer, Illustrator und Dichter": "",
    "deutscher Philologe und P\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Staatsrat und Politiker (NLP), MdR": "",
    "deutscher Philosoph und Staatswissenschaftler": "",
    "deutscher Landschafts- und Portr\u00e4tmaler": "",
    "1788-1849": "",
    "deutscher Schriftsteller, Schauspieler und Regisseur, 1862(61)-1944": "",
    "deutscher Psychiater": "",
    "deutscher Violinist, Komponist und Musikp\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Landschaftsmaler": "",
    "deutscher Internist": "",
    "deutscher Apotheker": "",
    "deutscher Kupferstecher, Zeichner und Radierer": "",
    "Amtmann des ehemaligen Amtes Herzberg": "",
    "deutscher Organist, Dirigent und Komponist": "",
    "deutscher Kupferstecher": "",
    "deutscher Jurist und Politiker (NLP), MdR": "",
    "deutscher Operns\u00e4nger (Bariton) und -regisseur sowie Gesangsp\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Jurist und Ratssekret\u00e4r der Hansestadt L\u00fcbeck": "",
    "evangelischer Theologe": "",
    "Museum in Gm\u00fcnd, Nieder\u00f6sterreich": "",
    "1766-1819, Arzt in L\u00fcbeck": "",
    "Stud. med. aus Calw": "",
    "deutscher Reeder, Kaufmann und Ehrenb\u00fcrger der Stadt Danzig": "",
    "deutscher Geologe und Bergbau-Wissenschaftler": "",
    "L\u00fcbecker Postdirektor": "",
    "Deutscher Literaturhistoriker und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Jurist und DAV-Funktion\u00e4r": "",
    "B\u00fcrgermeister der Stadt Siegen": "",
    "deutscher Gutsbesitzer und Politiker": "",
    "preu\u00dfischer Landrat": "",
    "Bildstock in Gm\u00fcnd, Nieder\u00f6sterreich": "",
    "s\u00e4chsischer Generalleutnant und Diplomat": "",
    "deutscher Mykologe": "",
    "deutscher Diplomp\u00e4dagoge und Bioethiker": "",
    "deutscher Radiologe": "",
    "Filmregisseur": "",
    "B\u00fcrgermeister der Gemeinde Schaufling": "",
    "Geistlicher": "",
    "deutscher Politiker (DNVP, CNBLP), MdR": "",
    "\u00f6sterreichischer Maler und Schriftsteller": "",
    "d\u00e4nischer Landwirtschaftsreformer": "",
    "deutscher Geistlicher, Jugendseelsorger der ehemaligen Grafschaft Glatz": "",
    "rum\u00e4niendeutscher Zahnarzt und Volkratspr\u00e4sident": "",
    "deutscher Kunsthistoriker und Museumsdirektor (1845-1929)": "",
    "italienischer Musikwissenschaftler": "",
    "US-amerikanischer Chemiker": "",
    "Deutscher Lokalhistoriker": "",
    "deutscher Politiker (CSU) und bayerischer Landtagsabgeordneter": "",
    "bremischer Jurist, Staatsmann und B\u00fcrgermeister seiner Stadt": "",
    "deutscher SS-Hauptscharf\u00fchrer und Blockf\u00fchrer im KZ Sachsenhausen": "",
    "deutscher Politiker (NDPD), MdV und Minister": "",
    "deutscher Offizier und Lokalhistoriker": "",
    "deutscher evangelischer Theologe und P\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Komponist, Kapellmeister, Dirigent und Geiger": "",
    "deutscher Journalist; Autor von \"Vom Chaos zum Staat\" (1961)": "",
    "deutscher Soldat; Autor von \"Die Waldbr\u00fcder\" (2010)": "",
    "deutscher Arzt und Politiker": "",
    "Opfer des Holocaust": "",
    "deutscher evangelischer Pfarrer und Politiker": "",
    "deutscher SS-Gruppenf\u00fchrer, Generalleutnant der Polizei und Politiker (NSDAP), MdR": "",
    "deutscher Mathematiker und Flugzeugkonstrukteur": "",
    "deutscher Pr\u00e4historiker": "",
    "deutscher Altphilologe, Gymnasiallehrer und Theologe": "",
    "deutscher Landesarchivar": "",
    "\u00f6sterreichischer Numismatiker und Bibliothekar": "",
    "deutscher Orgelbauer": "",
    "deutscher Maler, Litograf und Entomologe": "",
    "deutscher ehemaliger Feldhandballspieler": "",
    "deutscher Maler und Kirchenmaler sowie Restaurator": "",
    "Druck von John Cochran": "",
    "deutscher Theologe und Philosoph": "",
    "deutscher Schauspieler und Entertainer (1975\u20132021)": "",
    "deutscher Verwaltungsjurist und Landrat": "",
    "deutscher Arzt, Zahnmediziner und Hochschullehrer": "",
    "deutscher Mechaniker und Optiker": "",
    "deutscher Geologe und Geowissenschaftler": "",
    "britischer Biochemiker": "",
    "deutscher Politiker (NPD)": "",
    "Offenbacher Unternehmer": "",
    "Stra\u00dfe in Ottendorf-Okrilla, Sachsen": "",
    "Deutscher Mediziner, Pathologe, Neurologe und Hochschullehrer": "",
    "im Dezember 1985 ver\u00f6ffentlichter wissenschaftlicher Artikel": "",
    "Ehemalige Briefumschlagsfabrik in Torgau": "",
    "deutscher Kaufmann und Kommunalpolitiker": "",
    "deutscher Ethnograph und Expeditionsreisender (1881-1916)": "",
    "deutsch-russischer Geologe und Pal\u00e4ontologe": "",
    "britischer Maler": "",
    "deutscher Biochemiker und Pr\u00e4sident der Johann Wolfgang Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main": "",
    "Leipziger Stadtrat und Ehrenb\u00fcrger": "",
    "deutscher Landwirt und Politiker (DVP, DNVP), MdL": "",
    "Stra\u00dfe in Gerbstedt, Sachsen-Anhalt": "",
    "deutscher Politiker (NSDAP), MdR und SA-F\u00fchrer": "",
    "deutscher Kaufmann und Senator in Bremen": "",
    "mexikanischer Gesch\u00e4ftsmann und Kunstsammler": "",
    "\u00f6sterreichischer Industrieller, 1810\u20131889": "",
    "deutscher Kunstverlag f\u00fcr Glasmalerei und Mosaik": "",
    "\u00f6sterreichischer Industrieller": "",
    "\u00f6sterreichischer Kinderarzt, kaiserlicher Leibarzt und Hochschullehrer": "",
    "franz\u00f6sischer Ingenieur": "",
    "\u00f6sterreichischer Politiker (CSP)": "",
    "Staatsminister, leitende Verwaltungsbeamte und (NS-) Funktionstr\u00e4ger in Bayern 1918 bis 1945": "",
    "deutscher Thermodynamiker und Hochschullehrer": "",
    "Jurist und Notar": "",
    "\u00f6sterreichischer Schauspieler und Hom\u00f6opath": "",
    "Kandidat f\u00fcr \u00f6sterreichische Nationalratswahl": "",
    "\u00f6sterreichischer r\u00f6misch-katholischer Missionspriester": "",
    "\u00f6sterreichisches NSDAP-Mitglied (1908-)": "",
    "Maler aus S\u00fcdtirol, 1882 an der Akademie der Bildenden K\u00fcnste M\u00fcnchen (Antikenklasse)": "",
    "In Halle geborener Schlosser, eines der ersten Opfer des Kieler Matrosenaufstandes am Beginn der Novemberrevolution 1918": "",
    "1841 bis 1907 Beruf/Funktion M\u00fchlenbesitzer Konfession - Namensvarianten Mayrg\u00fcndter, Franz": "",
    "\u00f6sterreichischer Winzer": "",
    "Stra\u00dfe in Halle (Saale), Sachsen-Anhalt": "",
    "Kunstmuseum in Mexiko": "",
    "deutscher Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral im Zweiten Weltkrieg": "",
    "Schweizer Lehrer und Schriftk\u00fcnstler": "",
    "deutscher Entomologe und Limnologe (geb. 1950)": "",
    "1812 - 1848": "",
    "schwedischer Maler": "",
    "deutscher Volksschullehrer und Forscher": "",
    "russischer Komponist, Pianist und Musiker": "",
    "deutscher Theologe und Bischof von Trier": "",
    "deutscher \u00d6konom und Dissident": "",
    "mecklenburgischer Historiker": "",
    "\u00f6sterreichischer Dirigent": "",
    "deutscher Autor, Komponist und Heimathistoriker": "",
    "deutscher Historiker, katholischer Kirchenhistoriker": "",
    "deutscher Verkehrswissenschaftler": "",
    "Schweizer Gesch\u00e4ftsmann": "",
    "deutscher Film-, Fernseh- und H\u00f6rspielkomponist und Dirigent": "",
    "schwedischer Eishockeyspieler": "",
    "schwedischer Schauspieler und Sprecher": "",
    "schwedischer Leichtathlet": "",
    "deutscher Mineraloge und Geologe": "",
    "Schweizer Ruderer": "",
    "Schweizer Gastwirt und Politiker": "",
    "deutscher Maler und Zeichenlehrer": "",
    "deutscher Politiker (SPD), MdL, hessischer Staatsminister": "",
    "B\u00fcrgermeister von Warburg": "",
    "deutscher Schriftsteller, Regisseur, Dramaturg und \u00dcbersetzer": "",
    "deutscher Buchh\u00e4ndler, Verleger und Politiker, B\u00fcrgermeister von Wiesbaden (1849\u20131868)": "",
    "deutscher Geograph und P\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Landwirt und Politiker (DNVP, CNBL), MdL": "",
    "deutscher r\u00f6misch-katholischer Theologe": "",
    "deutscher Volkswirt und Mitglied des Bayerischen Senats": "",
    "deutscher Unternehmer und Politiker": "",
    "rum\u00e4nischer Esperantist": "",
    "deutscher Nachrichtentechniker": "",
    "deutscher Botschafter": "",
    "deutscher Schriftsteller und Journalist": "",
    "(1964 - ) Wirtschaftswissenschaftler; PhD in Economics/International Business, London Business School, 1997 / Handelsh\u00f8jskolen i K\u00f8benhavn; University of Bath. School of Management; China Europe International Business School (Schanghai) (#Publ: 106": "",
    "Deutscher Informatiker und Universit\u00e4tsprofessor": "",
    "deutscher Physiker und Naturphilosoph": "",
    "deutscher Romanist": "",
    "deutscher Oberkreisdirektor und Landesrat": "",
    "deutscher Kommunist und Opfer der NS-Justiz": "",
    "deutscher Volap\u00fckologist": "",
    "Deutscher Marineoffizier U-Bootkommandant im Zweiten Weltkrieg": "",
    "Gattung der Familie Solieriaceae": "",
    "Art der Gattung Wurdemannia": "",
    "deutscher Fahrzeug- und Maschinenbaukonzern im Verbund der Volkswagen AG": "",
    "deutscher Illustrator": "",
    "Stra\u00dfe in Wernigerode, Sachsen-Anhalt": "",
    "Leiterin des Christel-Manske-Instituts f\u00fcr den Aufbau funktioneller Hirnsysteme, Hamburg": "",
    "italienischer Maler": "",
    "australischer Historiker": "",
    "italienischer K\u00fcnstler": "",
    "englischer Schachkomponist": "",
    "1723 bis 1809 Beruf/Funktion Bankier Konfession evangelisch Namensvarianten Averhoff, Johann Peter Averhoff, Peter Averhoff, Johann Peter": "",
    "rum\u00e4niendeutscher Schriftsteller": "",
    "kanadischer Jurist, Richter am Obersten Gerichtshof von Kanada": "",
    "Miniserie von Tony Palmer (1983)": "",
    "Film von Carl Froelich (1913)": "",
    "\u00f6sterreichisch-amerikanischer Kinderarzt": "",
    "deutscher Physiologe": "",
    "deutscher Maler (1878-1947)": "",
    "deutscher Agraringenieur und Politiker (NSDAP), MdR": "",
    "deutscher Klassischer Philologe und Landeshistoriker": "",
    "Deutscher Lehrer, Geologe und Pal\u00e4ontologe": "",
    "deutscher B\u00fcrgermeister und Politiker (FVP), MdR": "",
    "deutscher Politiker, Mitglied des bayrischen Landtags": "",
    "schwedischer Schauspieler": "",
    "B\u00fcste von Arno Breker": "",
    "deutscher Politiker, Burgmeister Ronsdorf": "",
    "Artikel in: Die Gartenlaube, 1854, Heft 21": "",
    "deutscher Pilot, Flugkapit\u00e4n von Flugbooten und Chefeinflieger bei Dornier": "",
    "Gem\u00e4lde von Pierre-Auguste Renoir": "",
    "Gem\u00e4lde von Franz Lenbach": "",
    "Skulptur von Alfredo Pina": "",
    "Druck von Pierre-Auguste Renoir": "",
    "ungarischer Geograph": "",
    "j\u00e4hrliches Musiktheaterfestival in Bayreuth, Bayern, Deutschland": "",
    "Theatergeb\u00e4ude in Bayreuth, Bayern": "",
    "Stra\u00dfe in Hannover im Stadtteil List": "",
    "Museum in Tribschen, Luzern, die Schweiz": "",
    "Denkmal im Gro\u00dfen Tiergarten in Berlin-Tiergarten": "",
    "Platz in Leipzig\u200e": "",
    "Stra\u00dfe in Berlin-Charlottenburg": "",
    "Denkmalgesch\u00fctzte Parkanlage in Bayreuth": "",
    "Stra\u00dfe in Bonn": "",
    "Denkmal in Leipzig": "",
    "Organisation": "",
    "Gem\u00e4lde von Franz von Lenbach": "",
    "Gem\u00e4lde von Christa Hiederer": "",
    "Stra\u00dfe in D\u00f6beln, Sachsen": "",
    "ehemalige Badeanstalt im Saarbr\u00fccker Stadtteil St. Johann, heute Mehrgenerationenhaus": "",
    "Bronze-B\u00fcste nahe dem Opernhaus in Leipzig": "",
    "Stra\u00dfe im Rostocker Ortsteil Warnem\u00fcnde": "",
    "Stra\u00dfe in der Rostocker Stadtmitte": "",
    "Stra\u00dfe in Hof": "",
    "22. Band der \u201eAbenteuer Geschichte\u201c": "",
    "Umgebindehaus in Neugersdorf": "",
    "Bauwerk in Deutschland": "",
    "Kulturveranstaltung": "",
    "Geb\u00e4ude in Halberstadt": "",
    "Stra\u00dfe in Schwarzenbach an der Saale, Landkreis Hof, Oberfranken, Bayern, Deutschland": "",
    "Stra\u00dfe in Flensburg, Schleswig-Holstein": "",
    "Bauwerk in Berlin": "",
    "Bauwerk in Halberstadt, Sachsen-Anhalt": "",
    "Denkmal f\u00fcr den Komponisten Richard Wagner": "",
    "Stra\u00dfe in Neugersdorf, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Rehau, Landkreis Hof, Oberfranken, Bayern, Deutschland": "",
    "Museum in Bayreuth": "",
    "Gedenkstein f\u00fcr Richard Wagner; \u00e4ltester seiner Art in Sachsen, ortsgeschichtlich von Bedeutung": "",
    "Skulptur von Franz Fischer": "",
    "Denkmal von ortsgeschichtlicher Bedeutung Denkmaltext Am 19. Mai 1935 wurde durch die Stadtverwaltung Oederans und des Gesangvereins ein Denkmal zu Ehren Richard Wagners und seiner ersten Frau, Minna Planer, aufgestellt.  Minna Planer wurde am 5. Sep": "",
    "Stra\u00dfe in Markkleeberg, Sachsen": "",
    "bayerischer Offizier und Ehrenb\u00fcrger von Bayreuth": "",
    "Schweizer Politiker (BGB/SVP)": "",
    "\u00f6sterreichischer Geistlicher und der 66. Abt des Zisterzienserstiftes Zwettl": "",
    "niederl\u00e4ndischer Erfinder und Kryptologe": "",
    "deutscher Naturforscher, Zoologe, Anatom und Entdecker (1815-1883)": "",
    "deutscher Politiker (FDP), MdL": "",
    "deutscher Autor niederdeutscher und hochdeutscher B\u00fccher und Zollbeamter": "",
    "deutscher Satiriker, Buch- und Fernseh-Autor, Fotograf, \u00dcbersetzer und Musiker": "",
    "\u00d6sterreichischer Musiker": "",
    "bayerischer Lithografiek\u00fcnstler": "",
    "Lazarettgehilfe in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "Hobbysammler und Entdecker des Minerals": "",
    "deutscher Politiker (KPD) und Funktion\u00e4r": "",
    "deutscher Stadthistoriker": "",
    "deutsch-US-amerikanischer Mediziner": "",
    "deutscher Motoren- und Motorradkonstrukteur": "",
    "deutscher Leichtathleternst schnmkidternst jschmidt": "",
    "deutscher Maler und Politiker": "",
    "preu\u00dfischer Offizier und provinzialr\u00f6mischer Arch\u00e4ologe": "",
    "sorbischer Volkskundler, Museumsleiter": "",
    "deutscher Landwirt": "",
    "deutscher Heimatkundler und Postbeamter": "",
    "deutscher Konzertmeister und Komponist": "",
    "Deutscher Biologe": "",
    "\u00f6sterreichischer Filmregisseur": "",
    "Stra\u00dfe in Arnstadt, Th\u00fcringen": "",
    "Eiland in Norwegen": "",
    "Direktor Rasteder Radiatoren- und Kesselwerke": "",
    "deutscher Politiker (USPD, SPD), MdL": "",
    "Schmied in Deutsch-S\u00fcdwestafrika": "",
    "deutscher Germanist und emeritierter Hochschullehrer": "",
    "Gr\u00fcnder der MC-Bauchemie": "",
    "deutscher Beamter": "",
    "deutscher Botaniker (1870-1942)": "",
    "niederl\u00e4ndische \u00dcbersetzerin und Autorin": "",
    "ungarischer Fu\u00dfballspieler": "",
    "deutscher Museologe und Heimatforscher": "",
    "deutscher Flugzeugkonstrukteur": "",
    "deutscher Publizist, Politiker und Historiker": "",
    "Stra\u00dfe in Chemnitz, Sachsen": "",
    "Innerortsstra\u00dfe in Cottbus": "",
    "Stra\u00dfe in Niederoderwitz, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Brieske (Senftenberg), Brandenburg": "",
    "Innerortsstra\u00dfe in Dresden": "",
    "Villa in Niederoderwitz": "",
    "Stra\u00dfe in Schwerin, Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "Stra\u00dfe in Dessau-Ro\u00dflau, Sachsen-Anhalt": "",
    "B\u00fcste in Berlin-Friedrichshain": "",
    "Stra\u00dfe in Frankfurt (Oder)": "",
    "Stra\u00dfe in Suhl, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Spremberg, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Johanngeorgenstadt, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Premnitz, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Glauchau, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Templin, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Halberstadt, Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in Apolda, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Neuruppin, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Borsdorf, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Wittstock/Dosse, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Kamenz": "",
    "Stra\u00dfe in Wurzen, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Waltershausen, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Barth, Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "Stra\u00dfe in Freiberg, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Lauchhammer, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Greifswald, Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "Stra\u00dfe in Osterburg (Altmark), Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in Nordhausen, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Lutherstadt Wittenberg, Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in Ohrdruf, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Guben, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Bitterfeld-Wolfen, Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in Meuselwitz, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in S\u00f6mmerda, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Riesa, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Havelberg, Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in Dassow, Mecklenburg-Vorpommern": "",
    "Stra\u00dfe in K\u00f6then (Anhalt), Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in Bernau bei Berlin, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Stendal, Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in M\u00fcgeln, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Hoyerswerda, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Weimar, Th\u00fcringen": "",
    "Stra\u00dfe in Eilenburg, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Wittichenau, Sachsen": "",
    "Stra\u00dfe in Rathenow, Brandenburg": "",
    "Stra\u00dfe in Hettstedt, Sachsen-Anhalt": "",
    "Stra\u00dfe in Welzow, Brandenburg": "",
    "Anspruchsvoll gestalteter Mietsbau, markante Akzentuierung der Ecksituation, charakteristischer Bauschmuck, analog gestaltet zu Weststra\u00dfe 70": "",
    "bauk\u00fcnstlerisch interessant gestaltetes Jugendstilgeb\u00e4ude, Mittelrisalit durch teilweise rustizierte Pilaster hervorgehoben, fig\u00fcrliche und florale Reliefmotive, Betonung der Mittelachse durch Dacherker mit Bekr\u00f6nung, originale Haust\u00fcr erhalten,": "",
    "baugeschichtlich und ortsgeschichtlich von Bedeutung, markanter langgestreckter Putzbau mit auff\u00e4lligem Eckerker und figuraler Reliefgestaltung, Eingangsbereich ist durch drei Rundb\u00f6gen hervorgehoben und durch einen dar\u00fcber befindlichen Balkon bet": "",
    "Zeilenf\u00f6rmige Wohnanlage aus f\u00fcnf Einzelh\u00e4usern mit gemeinsamer Fassadengestaltung in den Formen eines gem\u00e4\u00dfigten Expressionismus, interessante Fassadendetails": "",
    "markanter Putzbau mit Jugendstilornament, von bauk\u00fcnstlerischem Interesse, \u00dcberformungen im EG, Haus nicht saniert, farbige Oberlichtfenster, originale Fenster": "",
    "Jugendstilbau mit bauk\u00fcnstlerisch hochwertiger Reliefgestaltung der Fenstergew\u00e4nde und Fassade, Betonung der Mittelachse durch fachwerkverblendetes Zwerchhaus, unsaniert, originale Fenster": "",
    "original erhaltene Jugendstilfassade, bauk\u00fcnstlerisch wertvoll schmaler, vierachsiger Bau": "",
    "Schule der Luftstreitkr\u00e4fte/Luftverteidigung": "",
    "deutsche K\u00fcnstlerin (1867-1945)": "",
    "US-amerikanischer Herpetologe": "",
    "deutscher Zoologe (1823\u20131886)": "",
    "deutscher Politiker (SPD), Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben, Chef des Bundeskanzleramtes": "",
    "russisch-sowjetischer Zoologe (1872\u20131949)": "",
    "\u00f6sterreichischer G\u00e4rtner und Botaniker (1751\u20131834)": "",
    "Mondkrater": "",
    "\u00f6sterreichischer Maler des Rokoko": "",
    "deutsche S\u00e4ngerin": "",
    "Krater auf dem Mars": "",
    "Vulkan in Russland": "",
    "Stadtteil von Nideggen, Nordrhein-Westfalen": "",
    "Artikel in: Die Gartenlaube, 1858, Heft 11": "",
    "deutsche Badmintonspielerin": "",
    "Opernfigur in der Oper Andrea Ch\u00e9nier": "",
    "Roman Louis Begleys": "",
    "ehem. B\u00fcrgermeister von Altenau": "",
    "Opernfigur in der Oper Werther (Massenet)": "",
    "deutsche Bogenmachermeisterfamilie": "",
    "deutscher Maler, Kupferstecher und Radierer (1712-1775)": "",
    "deutscher Entomologe": "",
    "deutscher Maler des Expressionismus": "",
    "deutscher Malakologe sowie Mediziner": "",
    "Forschungssternwarte der Uni Hamburg": "",
    "deutscher Filmkomponist": "",
    "katadioptrisches Spiegelteleskop": "",
    "Art der Gattung Birken (Betula)": "",
    "f\u00fcr ein Fluid, Quotient aus kinematischer Viskosit\u00e4t und Diffusionskoeffizient": "",
    "Insel in Russland": "",
    "Teleskop mit Schmidt-Platte als Korrektor": "",
    "Art der Gattung Dolichophis": "",
    "deutscher Schriftsteller und Politiker": "",
    "deutscher Dirigent": "",
    "deutscher Kameramann": "",
    "Skala f\u00fcr die Einordnung der durch Insektenstiche bewirkten Schmerzen": "",
    "Art der Gattung Micronycteris": "",
    "Krankheit": "",
    "Gattung der Familie S\u00fc\u00dfgr\u00e4ser (Poaceae)": "",
    "deutscher Spieleverlag": "",
    "zw\u00f6lfte Bundesregierung der Bundesrepublik Deutschland (1976\u20131980)": "",
    "13. Bundesregierung der Bundesrepublik Deutschland (1980\u20131982)": "",
    "deutscher Politiker, MdB und Hochschullehrer": "",
    "elfte Bundesregierung der Bundesrepublik Deutschland (1974\u20131976)": "",
    "Weiler in Russland": "",
    "Art der Gattung Schmidtea": "",
    "deutscher Kunstmaler und P\u00e4dagoge": "",
    "deutscher Industrieller und Chemiker": "",
    "preussischer Kolonist": "",
    "deutscher Philosoph und Universit\u00e4tsprofessor": "",
    "norwegischer Journalist": "",
    "deutscher Jurist, Ministerialbeamter und Politiker (SPD)": "",
    "norwegischer Lehrer, Botaniker, Schriftsteller und Politiker": "",
    "deutscher Botaniker und Lehrer": "",
    "russischer Portr\u00e4tmaler der Romantik": "",
    "US-amerikanischer Librettist und Songtexter": "",
    "katholische Ordensgemeinschaft": "",
    "deutscher Ornithologe und Leiter des Berliner Aquariums (1871-1945)": "",
    "britischer Klassischer Philologe": "",
    "US-amerikanische Unternehmerin": "",
    "norwegischer Komponist, Dirigent, Gesangslehrer, Musikwissenschaftler und Musikp\u00e4dagoge": "",
    "finnischer Autor": "",
    "finnischer \u00dcbersetzer": "",
    "kanadischer Chemiker": "",
    "deutscher Schriftsteller, Gelehrter und Diplomat": "",
    "russischer Philosoph": "",
    "d\u00e4nischer Malakologe": "",
    "deutscher Orientalist und Diplomat": "",
    "deutscher Kaufmann und Wohnungsunternehmer": "",
    "deutscher Polizist, ehem. Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Ulm": "",
    "deutscher Chirurg, Sachbuchautor und Publizist": "",
    "Jidd. Publizist": "",
    "deutsch-amerikanischer Klassischer Philologe": "",
    "deutscher Unternehmer und Publizist": "",
    "deutscher Industrieller und Politiker (NLP), MdR": "",
    "deutscher Kantor und Komponist": "",
    "deutscher Chirurg": "",
    "Stra\u00dfe in Artern, Th\u00fcringen": "",
    "deutscher Metal-Gitarrist und Musikproduzent": ""
}