{
    "Kuhn, Johann; Marquard, Peter; Hopp & J\u00e4ger (Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf, Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Kuhn, Johann"
        ],
        [
            "Marquard, Peter"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf, Wiederaufbau"
        ]
    ],
    "DEMAG": [
        [
            1,
            ""
        ]
    ],
    "Biesterfeld, H. (vermutl.)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Biesterfeld, H."
        ]
    ],
    "Kohn, H. (vermutl.)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Kohn, H."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Esselmann & Gerntke (Esselmann, Heinz/ Gerntke, Max) (Umbau 1928)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Esselmann, Heinz"
        ],
        [
            "Gerntke, Max"
        ]
    ],
    "Gerlach, H. L.": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Gerlach, H. L."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Liebel, H.": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Liebel, H."
        ]
    ],
    "Nicht bekannt (Stall); Vollmer, Ernst (Wohnteil 1910)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Nicht bekannt"
        ],
        [
            "Vollmer, Ernst"
        ]
    ],
    "Rehberg, Georg (vermutl.)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Rehberg, Georg"
        ]
    ],
    "Meyer, Franz Andreas Meyer": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Meyer, Franz Andreas Meyer"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert/ Lubbe, Paul/ Elkart, Karl": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Erbe, Albert"
        ],
        [
            "Lubbe, Paul"
        ],
        [
            "Elkart, Karl"
        ]
    ],
    "Lundt & Kallmorgen (Lundt, Werner/ Kallmorgen, Georg); Zeh, F.": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Lundt, Werner"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Georg"
        ],
        [
            "Zeh, F."
        ]
    ],
    "T\u00f6pfer, Werner": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "T\u00f6pfer, Werner"
        ]
    ],
    "Schmidt, Kurt Felix": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Schmidt, Kurt Felix"
        ]
    ],
    "Greggenhofer, Georg (vermutl.); Haller, Martin (Umbau)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Greggenhofer, Georg"
        ],
        [
            "Haller, Martin"
        ]
    ],
    "Boerner, Carl (Plastik)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Boerner, Carl"
        ]
    ],
    "Bardowicks, Martin (Wohnteil)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Bardowicks, Martin"
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August) (Umbau)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Distel, Hermann"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ]
    ],
    "Fricke, Wilhelm (Erw. 1958-61)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Fricke, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Schrader, Gustav/ Neugebauer & Schybil\u00f6ski Nachf.": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Schrader, Gustav"
        ],
        [
            "Neugebauer & Schybil\u00f6ski Nachf."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Ladiges, J. (Umbau 1909)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Ladiges, J."
        ]
    ],
    "H\u00f6ger, Fritz (Umbau)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz"
        ]
    ],
    "H. Hagn & S\u00f6hne (Teile, 1907-12)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Teile, 1907-12"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Augustin, Karl (Treppenhausanbau 1918)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Augustin, Karl"
        ]
    ],
    "Rame\u00e9, Joseph; Tutenberg, Ferdinand": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Rame\u00e9, Joseph"
        ],
        [
            "Tutenberg, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (Bezirksamt); Laage, Gert (Schule)": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "Seitz, Paul"
        ],
        [
            "Laage, Gert"
        ]
    ],
    "unbekannt; St\u00f6vhase, H., vermutl.": [
        [
            1,
            ""
        ],
        [
            "St\u00f6vhase, H., vermutl."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Grundmann, Friedhelm/ Sandtmann, Horst (Instandsetzung 1964)": [
        [
            1,
            "1100"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm"
        ],
        [
            "Sandtmann, Horst"
        ]
    ],
    "Carstens, Jasper (1745/ 50); Grundmann, Friedhelm (1952)": [
        [
            1,
            "1200"
        ],
        [
            "Carstens, Jasper"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Mohrmann, Karl (Umbau 1906/ 1907)": [
        [
            1,
            "1200"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Mohrmann, Karl"
        ]
    ],
    "Kuhn, Johann; Fersenfeldt, Hermann Peter; Wood, Isaiah; Hopp & J\u00e4ger (Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf) (1959 Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1340"
        ],
        [
            "Kuhn, Johann"
        ],
        [
            "Fersenfeldt, Hermann Peter"
        ],
        [
            "Wood, Isaiah"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Meyer, Franz Andreas (Nordfl\u00fcgel und Torturm)": [
        [
            1,
            "1589"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Meyer, Franz Andreas"
        ]
    ],
    "Prey, Johann Leonhard (Turm)": [
        [
            1,
            "1673"
        ],
        [
            "Prey, Johann Leonhard"
        ]
    ],
    "Wedel, Matthias": [
        [
            1,
            "1682"
        ],
        [
            "Wedel, Matthias"
        ]
    ],
    "Dohmsen, Lorenz (1684); Brekelbaum, Johann (1878)": [
        [
            1,
            "1684"
        ],
        [
            "Dohmsen, Lorenz"
        ],
        [
            "Brekelbaum, Johann"
        ]
    ],
    "Bl\u00e4ser, Jacob (1688); Dose, Cai (1742); Grundmann, Friedhelm/ Sandtmann, Horst (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1688"
        ],
        [
            "Bl\u00e4ser, Jacob"
        ],
        [
            "Dose, Cai"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm"
        ],
        [
            "Sandtmann, Horst"
        ]
    ],
    "Kuhn, Johann Nicolaus; Fischer, Carl Friedrich/ Nissen, Godber (1953-1954)": [
        [
            1,
            "1710"
        ],
        [
            "Kuhn, Johann Nicolaus"
        ],
        [
            "Fischer, Carl Friedrich"
        ],
        [
            "Nissen, Godber"
        ]
    ],
    "G\u00fcnther, Georg H.": [
        [
            1,
            "1712"
        ],
        [
            "G\u00fcnther, Georg H."
        ]
    ],
    "Stallknecht, Claus (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1717"
        ],
        [
            "Q1098830",
            "Claus Stallknecht",
            "Baumeister"
        ]
    ],
    "Tatz, Melchior; Wellhausen, Georg (1953-55)": [
        [
            1,
            "1718"
        ],
        [
            "Tatz, Melchior"
        ],
        [
            "Wellhausen, Georg"
        ]
    ],
    "M\u00fcller, Otto Johann {Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf (Wiederaufbau)}": [
        [
            1,
            "1735"
        ],
        [
            "M\u00fcller, Otto Johann {Hopp, Bernhard"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf"
        ]
    ],
    "Kuhn, Johann Nikolaus und Lange, Simon (1739); Lorenzen, Fernando (1911)": [
        [
            1,
            "1739"
        ],
        [
            "Kuhn, Johann Nikolaus und Lange, Simon"
        ],
        [
            "Lorenzen, Fernando"
        ]
    ],
    "Nicht bekannt; Kock, Hans (Erg\u00e4nzung)": [
        [
            1,
            "1742"
        ],
        [
            "Nicht bekannt"
        ],
        [
            "Kock, Hans"
        ]
    ],
    "Prey, Johann Leonhard": [
        [
            1,
            "1743"
        ],
        [
            "Q19286832",
            "Johann Leonhard Prey",
            "deutscher Architekt und Steinmetz"
        ]
    ],
    "M\u00fcller, Otto Johann": [
        [
            1,
            "1750"
        ],
        [
            "Q12342667",
            "Otto Johann M\u00fcller",
            "holsteinischer Architekt und Baumeister"
        ]
    ],
    "Sonnin, Ernst Georg/ Prey, Johann Leonhard; Faulwasser, Julius (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1751"
        ],
        [
            "Q97829",
            "Ernst Georg Sonnin",
            "Hamburger Ingenieur und Architekt"
        ],
        [
            "Prey, Johann Leonhard",
            "Johann Leonhard Prey",
            "deutscher Architekt und Steinmetz",
            "Q19286832"
        ],
        [
            "Faulwasser, Julius"
        ]
    ],
    "Greggenhofer, Georg (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1757"
        ],
        [
            "Q1418010",
            "Georg Greggenhofer",
            "deutscher Baumeister des Sp\u00e4tbarocks"
        ]
    ],
    "Horn, Carl Gottlob (Architektur); Tadey, Francesco Antonio (Stukkaturen)": [
        [
            1,
            "1787"
        ],
        [
            "Q1038393",
            "Carl Gottlob Horn",
            "deutscher Architekt und Baumeister"
        ],
        [
            "Tadey, Francesco Antonio"
        ]
    ],
    "Hansen, Christian Frederik; Hansen, Johann Matthias (vermutl., Wiederaufbau 1820)": [
        [
            1,
            "1796"
        ],
        [
            "Q678216",
            "Christian Frederik Hansen",
            "d\u00e4nischer Architekt"
        ],
        [
            "vermutl., Wiederaufbau 1820"
        ]
    ],
    "Hansen, Christian F. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1797"
        ],
        [
            "Hansen, Christian F."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Uwe Isterling (Garten)": [
        [
            1,
            "1798"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Uwe Isterling"
        ]
    ],
    "J\u00fcrgens, Friedrich Joachim Christian": [
        [
            1,
            "1799"
        ],
        [
            "J\u00fcrgens, Friedrich Joachim Christian"
        ]
    ],
    "Nicht ermittlbar": [
        [
            1,
            "1800"
        ],
        [
            "Nicht ermittlbar"
        ]
    ],
    "Grundmann, Friedhelm (Ausbau 1976)": [
        [
            1,
            "1800"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm"
        ]
    ],
    "nicht ermittelt (Umbau 1903 C. T\u00f6pper, Umbau 1949 Hans M\u00fctel)": [
        [
            1,
            "1801"
        ],
        [
            "Umbau 1903 C. T\u00f6pper, Umbau 1949 Hans M\u00fctel"
        ]
    ],
    "Arens, Johann August; Beckmann und Wittgreff (Steinarbeiten); Matth\u00e4i, Ernst/ Wolff, C. (Bronzerelief)": [
        [
            1,
            "1802"
        ],
        [
            "Q104043",
            "Johann August Arens",
            "deutscher Architekt, Landschaftsgestalter, Baubeamter"
        ],
        [
            "Beckmann und Wittgreff"
        ],
        [
            "Matth\u00e4i, Ernst"
        ],
        [
            "Wolff, C."
        ]
    ],
    "Hansen, Christian F.; Pinnau, C\u00e4sar (Wiederherstellung/ Umbau)": [
        [
            1,
            "1803"
        ],
        [
            "Hansen, Christian F."
        ],
        [
            "Pinnau, C\u00e4sar"
        ]
    ],
    "Ram\u00e9e, Joseph-Jacques (u.a.)": [
        [
            1,
            "1805"
        ],
        [
            "Q544535",
            "Joseph Ram\u00e9e",
            "franz\u00f6sischer Architekt, Landschaftsg\u00e4rtner und Dekorateur"
        ]
    ],
    "Koch, Heinrich Anton Christian": [
        [
            1,
            "1814"
        ],
        [
            "Koch, Heinrich Anton Christian"
        ]
    ],
    "Wimmel, Carl Ludwig (Entwurf)": [
        [
            1,
            "1815"
        ],
        [
            "Q101126",
            "Carl Ludwig Wimmel",
            "deutscher Architekt und Baumeister"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar (Entwurf Gel\u00e4nder)/Wuppermann & Schmilinsky Eisenwaren Hamburg (Herstellung Gel\u00e4nder); Wittgreff (Entwurf Torpfeiler)/ Doell, Friedrich Wilhelm Eugen (Entwurf Vasen auf Torpfeiler)": [
        [
            1,
            "1815"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ]
    ],
    "Bundsen, Axel": [
        [
            1,
            "1817"
        ],
        [
            "Q792047",
            "Axel Bundsen",
            "d\u00e4nischer Architekt und Baumeister"
        ]
    ],
    "Bundsen, Axel (Landhaus)": [
        [
            1,
            "1817"
        ],
        [
            "Bundsen, Axel",
            "Axel Bundsen",
            "d\u00e4nischer Architekt und Baumeister",
            "Q792047"
        ]
    ],
    "Wimmel, Carl Ludwig; Wallenstein, Max (Neubau Turm)": [
        [
            1,
            "1819"
        ],
        [
            "Wimmel, Carl Ludwig",
            "Carl Ludwig Wimmel",
            "deutscher Architekt und Baumeister",
            "Q101126"
        ],
        [
            "Wallenstein, Max"
        ]
    ],
    "Hansen, Johann Matthias/ Schmidt, Ole J\u00f6rgen": [
        [
            1,
            "1826"
        ],
        [
            "Q11988716",
            "Matthias Hansen",
            "d\u00e4nischer Architekt, t\u00e4tig in Altona"
        ],
        [
            "Q12330094",
            "Ole J\u00f6rgen Schmidt",
            "d\u00e4nischer Architekt in Altona"
        ]
    ],
    "Wedekind, Carl (Ingenieurmajor) (Ursprungsanlage)": [
        [
            1,
            "1826"
        ],
        [
            "Wedekind, Carl"
        ]
    ],
    "Grell, Henry (Umbau des Hauses); Schnackenberg, Rudolf (Garten)": [
        [
            1,
            "1827"
        ],
        [
            "Grell, Henry"
        ],
        [
            "Schnackenberg, Rudolf"
        ]
    ],
    "de Chateauneuf, Alexis; Schmidt von der Launitz, Eduard": [
        [
            1,
            "1828"
        ],
        [
            "Q78229",
            "Alexis de Chateauneuf",
            "Architekt und Stadtplaner"
        ],
        [
            "Q290795",
            "Eduard Schmidt von der Launitz",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Gerson, Hans/ Gerson, Oskar (Umbeu 1926); Wellhausen, O. G.": [
        [
            1,
            "1828"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Gerson, Hans"
        ],
        [
            "Gerson, Oskar"
        ],
        [
            "Wellhausen, O. G."
        ]
    ],
    "Forsmann, Franz Gustav (unter Beteiligung von Schinkel, Karl Friedrich)": [
        [
            1,
            "1831"
        ],
        [
            "unter Beteiligung von Schinkel, Karl Friedrich"
        ]
    ],
    "de Chateauneuf, Alexis (Entwurf)/ Runge, Sigismund Otto (Ausf\u00fchrung)/ Wittgreff (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            1,
            "1832"
        ],
        [
            "de Chateauneuf, Alexis",
            "Alexis de Chateauneuf",
            "Architekt und Stadtplaner",
            "Q78229"
        ]
    ],
    "Stahlbuck": [
        [
            1,
            "1833"
        ]
    ],
    "Winck": [
        [
            1,
            "1834"
        ]
    ],
    "Runge, Otto Sigismund": [
        [
            1,
            "1835"
        ],
        [
            "Q15449209",
            "Otto Sigismund Runge",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Schmidt, Ole J\u00f6rgen": [
        [
            1,
            "1836"
        ],
        [
            "Schmidt, Ole J\u00f6rgen",
            "Ole J\u00f6rgen Schmidt",
            "d\u00e4nischer Architekt in Altona",
            "Q12330094"
        ]
    ],
    "Mee, Arthur Patrick": [
        [
            1,
            "1836"
        ],
        [
            "Mee, Arthur Patrick"
        ]
    ],
    "Bissen, Hermann Wilhelm": [
        [
            1,
            "1838"
        ],
        [
            "Q741430",
            "Herman Wilhelm Bissen",
            "d\u00e4nischer Bildhauer"
        ]
    ],
    "Wimmel, Carl Ludwig; Forsmann, Franz Gustav; Lindley, William; Hanssen & Meerwein; Erbe, Albert; Wellhausen, Georg (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1839"
        ],
        [
            "Wimmel, Carl Ludwig",
            "Carl Ludwig Wimmel",
            "deutscher Architekt und Baumeister",
            "Q101126"
        ],
        [
            "Q1447022",
            "Franz Gustav Joachim Forsmann",
            "deutscher Architekt und Baumeister"
        ],
        [
            "Q567495",
            "William Lindley",
            "britischer Ingenieur"
        ],
        [
            "Hanssen & Meerwein"
        ],
        [
            "Erbe, Albert"
        ],
        [
            "Wellhausen, Georg"
        ]
    ],
    "Forsmann, Franz Gustav (Entwurf)/ Hopfeldt, Johann Heinrich (Detailierung/Ausf\u00fchrung); Haller, Martin (Erweiterung 1895)": [
        [
            1,
            "1840"
        ],
        [
            "Forsmann, Franz Gustav",
            "Franz Gustav Joachim Forsmann",
            "deutscher Architekt und Baumeister",
            "Q1447022"
        ],
        [
            "Haller, Martin"
        ]
    ],
    "Averdiek, Eduard": [
        [
            1,
            "1841"
        ],
        [
            "Averdiek, Eduard"
        ]
    ],
    "Klees-W\u00fclbern, Johann Hinrich": [
        [
            1,
            "1841"
        ],
        [
            "Q55844388",
            "Johann Hinrich Klees-W\u00fclbern",
            "1800 bis 1845 Beruf/Funktion Architekt Konfession - Namensvarianten Klees-W\u00fclbern, Johann Hinrich Klees-W\u00fclbern, J. H. Klees-W\u00fclbern, Johann H. Klees-W\u00fclbern, Johann Heinr. W\u00fclbern, Johann Hinrich Klees mehr"
        ]
    ],
    "Klees-W\u00fclbern, Johann Hinrich (Synagoge)": [
        [
            1,
            "1842"
        ],
        [
            "Klees-W\u00fclbern, Johann Hinrich",
            "Johann Hinrich Klees-W\u00fclbern",
            "1800 bis 1845 Beruf/Funktion Architekt Konfession - Namensvarianten Klees-W\u00fclbern, Johann Hinrich Klees-W\u00fclbern, J. H. Klees-W\u00fclbern, Johann H. Klees-W\u00fclbern, Johann Heinr. W\u00fclbern, Johann Hinrich Klees mehr",
            "Q55844388"
        ]
    ],
    "Klees-W\u00fclbern, Johann Hinrich (Synagoge, Wohnhaus)": [
        [
            1,
            "1842"
        ],
        [
            "Synagoge, Wohnhaus"
        ]
    ],
    "Chateauneuf, Alexis de (grundlegende Gestaltung)": [
        [
            1,
            "1842"
        ],
        [
            "de Chateauneuf, Alexis",
            "Alexis de Chateauneuf",
            "Architekt und Stadtplaner",
            "Q78229"
        ]
    ],
    "Fersenfeldt, Hermann Peter; Schramm & Elingius (Schramm, Gottfried/ Elingius, J\u00fcrgen)": [
        [
            1,
            "1842"
        ],
        [
            "Q14906654",
            "Hermann Peter Fersenfeldt",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen"
        ]
    ],
    "Maack, Johann Hermann; u.a.": [
        [
            1,
            "1843"
        ],
        [
            "Q15456510",
            "Johann Hermann Maack",
            "deutscher Bauingenieur und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Altona-Kieler Eisenbahngesellschaft": [
        [
            1,
            "1844"
        ],
        [
            "Altona-Kieler Eisenbahngesellschaft"
        ]
    ],
    "de Chateauneuf, Alexis/ Fersenfeldt, Hermann Peter": [
        [
            1,
            "1844"
        ],
        [
            "de Chateauneuf, Alexis",
            "Alexis de Chateauneuf",
            "Architekt und Stadtplaner",
            "Q78229"
        ],
        [
            "Fersenfeldt, Hermann Peter",
            "Hermann Peter Fersenfeldt",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q14906654"
        ]
    ],
    "Meyer, Franz Andreas (Ingenieurwesen)": [
        [
            1,
            "1844"
        ],
        [
            "Meyer, Franz Andreas"
        ]
    ],
    "de Chateauneuf, Alexis (1847)": [
        [
            1,
            "1847"
        ],
        [
            "de Chateauneuf, Alexis",
            "Alexis de Chateauneuf",
            "Architekt und Stadtplaner",
            "Q78229"
        ]
    ],
    "Lindley, William (Ingenieur); de Chateauneuf, Alexis (Architekt)": [
        [
            1,
            "1848"
        ],
        [
            "Lindley, William",
            "William Lindley",
            "britischer Ingenieur",
            "Q567495"
        ],
        [
            "de Chateauneuf, Alexis",
            "Alexis de Chateauneuf",
            "Architekt und Stadtplaner",
            "Q78229"
        ]
    ],
    "Jolasse, Jean David; Brekelbaum, J.": [
        [
            1,
            "1848"
        ],
        [
            "Jolasse, Jean David"
        ],
        [
            "Brekelbaum, J."
        ]
    ],
    "Behrend, Gottlieb": [
        [
            1,
            "1850"
        ],
        [
            "Behrend, Gottlieb"
        ]
    ],
    "Behrmann, H.": [
        [
            1,
            "1851"
        ],
        [
            "Behrmann, H."
        ]
    ],
    "Vivi\u00e9, Ernst Gottfried": [
        [
            1,
            "1852"
        ],
        [
            "Q19502234",
            "Ernst Gottfried Vivi\u00e9",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Schiller, Franz Bernhard (Entwurf)/ Howaldt, Georg (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            1,
            "1852"
        ],
        [
            "Q1446252",
            "Franz Bernhard Schiller",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Ziepoll\u00e9, F. A. L.": [
        [
            1,
            "1852"
        ],
        [
            "Ziepoll\u00e9, F. A. L."
        ]
    ],
    "Lindley, William (Entwurf)": [
        [
            1,
            "1854"
        ],
        [
            "Lindley, William",
            "William Lindley",
            "britischer Ingenieur",
            "Q567495"
        ]
    ],
    "Nicht bekannt; Distel & Grubitz (Umbau 1906)": [
        [
            1,
            "1855"
        ],
        [
            "Nicht bekannt"
        ],
        [
            "Distel & Grubitz"
        ]
    ],
    "Semper, Johann Carl; Richter, Anton Julius (1. Erweiterung); J\u00fcrgens, Rudolph (Neugestaltung ab 1897); Hoffa, Else (Neugestaltung ab 1913, nach Pl\u00e4nen von Puls & Richter)": [
        [
            1,
            "1856"
        ],
        [
            "Semper, Johann Carl"
        ],
        [
            "Richter, Anton Julius"
        ],
        [
            "J\u00fcrgens, Rudolph"
        ],
        [
            "Neugestaltung ab 1913, nach Pl\u00e4nen von Puls & Richter"
        ]
    ],
    "Ellerbrock, Claes Hinrich": [
        [
            1,
            "1856"
        ],
        [
            "Ellerbrock, Claes Hinrich"
        ]
    ],
    "Mannshardt": [
        [
            1,
            "1856"
        ]
    ],
    "Meyer, Emil (Umbau)": [
        [
            1,
            "1857"
        ],
        [
            "Meyer, Emil"
        ]
    ],
    "Averdieck, Eduard": [
        [
            1,
            "1857"
        ],
        [
            "Q18221152",
            "Eduard Averdieck",
            "deutscher Architekt und Zimmermeister"
        ]
    ],
    "Reimers (Scheune) (angebl.)": [
        [
            1,
            "1858"
        ]
    ],
    "Hastedt, H. D. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1859"
        ],
        [
            "Hastedt, H. D."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Hagemann, Heinrich Carl (Erw., Teile); Prien, Aug. (Erw., Teile)": [
        [
            1,
            "1859"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Erw., Teile"
        ],
        [
            "Erw., Teile"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Lohse, A. (Umbau)": [
        [
            1,
            "1860"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Lohse, A."
        ]
    ],
    "Korff, C. C. F.": [
        [
            1,
            "1860"
        ],
        [
            "Korff, C. C. F."
        ]
    ],
    "Unbekannt; Haller, Martin; L\u00f6wengard, Alfred; Hallbauer, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1860"
        ],
        [
            "Q77382",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB"
        ],
        [
            "L\u00f6wengard, Alfred"
        ],
        [
            "Hallbauer, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Stammann, Hugo; Dorn, Ernst Paul": [
        [
            1,
            "1860"
        ],
        [
            "Q18224194",
            "Hugo Stammann",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Dorn, Ernst Paul"
        ]
    ],
    "nicht ermittelbar,nicht ermittelt": [
        [
            1,
            "1860"
        ],
        [
            "nicht ermittelbar,nicht ermittelt"
        ]
    ],
    "Jolasse, Jean David; L\u00f6wengard, A.; Wanke, M.; Karpinski, C.": [
        [
            1,
            "1860"
        ],
        [
            "Jolasse, Jean David"
        ],
        [
            "L\u00f6wengard, A."
        ],
        [
            "Wanke, M."
        ],
        [
            "Karpinski, C."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Frejtag & Wurzbach (Frejtag, Leon/ Wurzbach, Hermann) (1. Umbau); Klophaus & Schoch (Klophaus, Rudolf/ Schoch, August) (2. Umbau)": [
        [
            1,
            "1860"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon"
        ],
        [
            "Wurzbach, Hermann"
        ],
        [
            "Klophaus, Rudolf"
        ],
        [
            "Schoch, August"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Kork, H. (Umbau 1890)": [
        [
            1,
            "1861"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Kork, H."
        ]
    ],
    "Timmermann {Raune, Johann (Erweiterung 1899)}": [
        [
            1,
            "1861"
        ],
        [
            "Timmermann {Raune, Johann"
        ]
    ],
    "Neumann, Johann Ludwig": [
        [
            1,
            "1862"
        ],
        [
            "Neumann, Johann Ludwig"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Huster, Paul (Umbau 1932)": [
        [
            1,
            "1862"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Huster, Paul"
        ]
    ],
    "Spitzer, Johann Baptist (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1862"
        ],
        [
            "Spitzer, Johann Baptist"
        ]
    ],
    "Johannsen, Ludwig": [
        [
            1,
            "1862"
        ],
        [
            "Johannsen, Ludwig"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert (Neubau/Umbau); Zimmermann, Carl Johann Christian (Turnhalle)": [
        [
            1,
            "1862"
        ],
        [
            "Erbe, Albert"
        ],
        [
            "Q96639",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Haller, Martin; L\u00f6wengard, A.": [
        [
            1,
            "1862"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "L\u00f6wengard, A."
        ]
    ],
    "nicht ermittelbar; Mandix, Heinrich (Umbau)": [
        [
            1,
            "1863"
        ],
        [
            "nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Mandix, Heinrich"
        ]
    ],
    "Chateauneuf; Alexis de; Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf": [
        [
            1,
            "1863"
        ],
        [
            "Alexis de"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf"
        ]
    ],
    "Mesz, J. H. A./ Otto, F. H.; Petzold, C.": [
        [
            1,
            "1865"
        ],
        [
            "Mesz, J. H. A."
        ],
        [
            "Otto, F. H."
        ],
        [
            "Petzold, C."
        ]
    ],
    "Haller, Martin; Behrmann, W. P.; Klein und Reiher": [
        [
            1,
            "1865"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Behrmann, W. P."
        ],
        [
            "Klein und Reiher"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann); Sch\u00f6ss, Paul": [
        [
            1,
            "1865"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann"
        ],
        [
            "Sch\u00f6ss, Paul"
        ]
    ],
    "Lippelt, Julius/ Boerner, Carl": [
        [
            1,
            "1866"
        ],
        [
            "Lippelt, Julius"
        ],
        [
            "Boerner, Carl"
        ]
    ],
    "L\u00e4uffer, H.": [
        [
            1,
            "1866"
        ],
        [
            "L\u00e4uffer, H."
        ]
    ],
    "L\u00e4uffer, H. (verm.)": [
        [
            1,
            "1866"
        ],
        [
            "L\u00e4uffer, H."
        ]
    ],
    "Sternberg, C.": [
        [
            1,
            "1866"
        ],
        [
            "Sternberg, C."
        ]
    ],
    "Kr\u00f6ger, H. F. A.": [
        [
            1,
            "1866"
        ],
        [
            "Kr\u00f6ger, H. F. A."
        ]
    ],
    "Eichner": [
        [
            1,
            "1866"
        ]
    ],
    "Cordes, H. G. C.": [
        [
            1,
            "1866"
        ],
        [
            "Cordes, H. G. C."
        ]
    ],
    "Dencker, C.W.": [
        [
            1,
            "1867"
        ],
        [
            "Dencker, C.W."
        ]
    ],
    "Friedrichs, J. F. F.; Sternberg, C. (Umbau)": [
        [
            1,
            "1867"
        ],
        [
            "Friedrichs, J. F. F."
        ],
        [
            "Sternberg, C."
        ]
    ],
    "Roesing, J.": [
        [
            1,
            "1867"
        ],
        [
            "Roesing, J."
        ]
    ],
    "Holtz, J. H. L.": [
        [
            1,
            "1867"
        ],
        [
            "Holtz, J. H. L."
        ]
    ],
    "Ahrens, J. E.; Christens, C. F. (Umgestaltung 1927)": [
        [
            1,
            "1867"
        ],
        [
            "Ahrens, J. E."
        ],
        [
            "Christens, C. F."
        ]
    ],
    "Schultz, J. Chr.": [
        [
            1,
            "1867"
        ],
        [
            "Schultz, J. Chr."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Dorn, Ernst Paul (Umbau 1909)": [
        [
            1,
            "1867"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Dorn, Ernst Paul"
        ]
    ],
    "Schirrmacher, Georg Theodor": [
        [
            1,
            "1868"
        ],
        [
            "Schirrmacher, Georg Theodor"
        ]
    ],
    "Mesz, J. H. A./ Otto, F. H.": [
        [
            1,
            "1868"
        ],
        [
            "Mesz, J. H. A."
        ],
        [
            "Otto, F. H."
        ]
    ],
    "Cordts": [
        [
            1,
            "1868"
        ]
    ],
    "Lummert, W. (Umbau)": [
        [
            1,
            "1868"
        ],
        [
            "Lummert, W."
        ]
    ],
    "Hallier, Eduard (vermutlich)": [
        [
            1,
            "1868"
        ],
        [
            "Hallier, Eduard"
        ]
    ],
    "Mangels, Johann (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1868"
        ],
        [
            "Mangels, Johann"
        ]
    ],
    "Eggers, J. C.": [
        [
            1,
            "1868"
        ],
        [
            "Eggers, J. C."
        ]
    ],
    "J\u00fcrgens, Joachim Christian": [
        [
            1,
            "1868"
        ],
        [
            "J\u00fcrgens, Joachim Christian"
        ]
    ],
    "Otzen, Johannes (Entwurf); Liedtke, F.W./ Liedtke, F.G. (Bauausf\u00fchrung)": [
        [
            1,
            "1869"
        ],
        [
            "Q72322",
            "Johannes Otzen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ],
        [
            "Liedtke, F.W."
        ],
        [
            "Liedtke, F.G."
        ]
    ],
    "Seth, Jacob": [
        [
            1,
            "1869"
        ],
        [
            "Seth, Jacob"
        ]
    ],
    "Plath, Christian Wilhelm": [
        [
            1,
            "1869"
        ],
        [
            "Plath, Christian Wilhelm"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Schm\u00fcckt, Heinrich (Umbau)": [
        [
            1,
            "1870"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Schm\u00fcckt, Heinrich"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt (Kernbau von 1824/ 25 err. nach Pl\u00e4nen von J. M. Hansen)": [
        [
            1,
            "1870"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ]
    ],
    "Ehrich, Carl (Vorbau)": [
        [
            1,
            "1870"
        ],
        [
            "Ehrich, Carl"
        ]
    ],
    "Koppel, Max (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1871"
        ],
        [
            "Koppel, Max"
        ]
    ],
    "Stehn": [
        [
            1,
            "1871"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Schmidt, Kurt Felix (mit H\u00f6ger, Hermann) (Umbau)": [
        [
            1,
            "1871"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "mit H\u00f6ger, Hermann"
        ]
    ],
    "Eitzen, Peter von": [
        [
            1,
            "1871"
        ],
        [
            "Eitzen, Peter von"
        ]
    ],
    "Winckler, Oskar": [
        [
            1,
            "1871"
        ],
        [
            "Winckler, Oskar"
        ]
    ],
    "K\u00f6ster, H.": [
        [
            1,
            "1871"
        ],
        [
            "K\u00f6ster, H."
        ]
    ],
    "B\u00f6ttger, W. A.": [
        [
            1,
            "1872"
        ],
        [
            "B\u00f6ttger, W. A."
        ]
    ],
    "Witte, H. J.": [
        [
            1,
            "1872"
        ],
        [
            "Witte, H. J."
        ]
    ],
    "Buhrmester, H.": [
        [
            1,
            "1872"
        ],
        [
            "Buhrmester, H."
        ]
    ],
    "Hanseatische Baugesellschaft": [
        [
            1,
            "1872"
        ],
        [
            "Hanseatische Baugesellschaft"
        ]
    ],
    "Beger, J. F.": [
        [
            1,
            "1872"
        ],
        [
            "Beger, J. F."
        ]
    ],
    "Beger, J. F.; Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann)": [
        [
            1,
            "1872"
        ],
        [
            "Beger, J. F."
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann"
        ]
    ],
    "Rem\u00e9 & Marchand": [
        [
            1,
            "1872"
        ],
        [
            "Rem\u00e9 & Marchand"
        ]
    ],
    "Hastedt, Hermann Dietrich; Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann) (Erweiterungsbau)": [
        [
            1,
            "1873"
        ],
        [
            "Hastedt, Hermann Dietrich"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann"
        ]
    ],
    "Stuhlmann/ Spannuth, H.": [
        [
            1,
            "1873"
        ],
        [
            "Spannuth, H."
        ]
    ],
    "Plath, Christian Wilhelm; Westendarp, Georg": [
        [
            1,
            "1873"
        ],
        [
            "Plath, Christian Wilhelm"
        ],
        [
            "Westendarp, Georg"
        ]
    ],
    "Herrmann, C. E.; Jacobssen, Richard (Umbau 1909)": [
        [
            1,
            "1873"
        ],
        [
            "Herrmann, C. E."
        ],
        [
            "Jacobssen, Richard"
        ]
    ],
    "Francke, H.": [
        [
            1,
            "1874"
        ],
        [
            "Francke, H."
        ]
    ],
    "Bahre & Querfeld (Bahre, Ricardo/ Querfeld, Carl); Dudler, J. C.; Bach, Max": [
        [
            1,
            "1874"
        ],
        [
            "Q111224561",
            "Ricardo Bahre",
            "Hamburger Architekt"
        ],
        [
            "Q112626455",
            "Carl Querfeld",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Dudler, J. C."
        ],
        [
            "Bach, Max"
        ]
    ],
    "Cordts, H. C. W.": [
        [
            1,
            "1874"
        ],
        [
            "Cordts, H. C. W."
        ]
    ],
    "Schierlitz, F.G.": [
        [
            1,
            "1874"
        ],
        [
            "Schierlitz, F.G."
        ]
    ],
    "Stadt Altona": [
        [
            1,
            "1874"
        ],
        [
            "Stadt Altona"
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August) (Umbau, Anbau 1920)": [
        [
            1,
            "1874"
        ],
        [
            "Distel, Hermann"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Eggerstedt, H. (Erweiterung Hauptgeb\u00e4ude 1898)": [
        [
            1,
            "1874"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Eggerstedt, H."
        ]
    ],
    "Krohn, A. C. M.": [
        [
            1,
            "1875"
        ],
        [
            "Krohn, A. C. M."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Stolp, Julius (Umbau)": [
        [
            1,
            "1875"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Stolp, Julius"
        ]
    ],
    "Pohlmann, J.": [
        [
            1,
            "1875"
        ],
        [
            "Pohlmann, J."
        ]
    ],
    "Voges, D. F.": [
        [
            1,
            "1875"
        ],
        [
            "Voges, D. F."
        ]
    ],
    "Haller, Martin (1875); Zauleck & Hormann (Zauleck, Christian/ Hormann, Franz) (1922)": [
        [
            1,
            "1875"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Zauleck, Christian"
        ],
        [
            "Hormann, Franz"
        ]
    ],
    "R\u00f6de, J. H.": [
        [
            1,
            "1875"
        ],
        [
            "R\u00f6de, J. H."
        ]
    ],
    "Bartel, B. J. A.": [
        [
            1,
            "1876"
        ],
        [
            "Bartel, B. J. A."
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian; Zimmerman, Carl Johann Christian/ Necker, T. (Umbau)": [
        [
            1,
            "1876"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ],
        [
            "Q96639",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter"
        ],
        [
            "Necker, T."
        ]
    ],
    "Petersen, Albert (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1876"
        ],
        [
            "Petersen, Albert"
        ]
    ],
    "Greulich, J. C. A.": [
        [
            1,
            "1876"
        ],
        [
            "Greulich, J. C. A."
        ]
    ],
    "K\u00fchtze, Wilhelm (Landbaumeister); Gerkan, Marg und Partner (Umbau 2010-2012)": [
        [
            1,
            "1876"
        ],
        [
            "K\u00fchtze, Wilhelm"
        ],
        [
            "Gerkan, Marg und Partner"
        ]
    ],
    "Nicht bekannt; Klophaus & Schoch (Klophaus, Rudolf/ Schoch, August) (Umbau 1924)": [
        [
            1,
            "1876"
        ],
        [
            "Nicht bekannt"
        ],
        [
            "Klophaus, Rudolf"
        ],
        [
            "Schoch, August"
        ]
    ],
    "Elvers & Martens (Elvers, Carl/ Martens, Walter),Martens, H. F. (Elvers & Martens)": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "Elvers, Carl"
        ],
        [
            "Martens, Walter"
        ]
    ],
    "Hauers & H\u00fcser (Hauers, Wilhelm/ H\u00fcser, Wilhelm)": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "Q111191",
            "Wilhelm Hauers",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "H\u00fcser, Wilhelm"
        ]
    ],
    "E. & A. Wex Commandit-Gesellschaft (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "E. & A. Wex Commandit-Gesellschaft"
        ]
    ],
    "Bunsen, C. F. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "Bunsen, C. F."
        ]
    ],
    "Rauch, T.": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "Rauch, T."
        ]
    ],
    "Strack, Otto": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "Strack, Otto"
        ]
    ],
    "Holst, C. H. J.": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "Holst, C. H. J."
        ]
    ],
    "Jacoby, W.": [
        [
            1,
            "1877"
        ],
        [
            "Jacoby, W."
        ]
    ],
    "Ingenieur-Wesen der Baudeputation; Peiffer, Engelbert": [
        [
            1,
            "1878"
        ],
        [
            "Ingenieur-Wesen der Baudeputation"
        ],
        [
            "Q1341955",
            "Engelbert Peiffer",
            "deutscher Bildhauer und Medailleur (1830-1896)"
        ]
    ],
    "Hanseatische Bau-Gesellschaft": [
        [
            1,
            "1878"
        ],
        [
            "Hanseatische Bau-Gesellschaft"
        ]
    ],
    "Grell, Heinrich Martin Christian (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1878"
        ],
        [
            "Grell, Heinrich Martin Christian"
        ]
    ],
    "Nicht ermittebar": [
        [
            1,
            "1878"
        ],
        [
            "Nicht ermittebar"
        ]
    ],
    "Engelhard": [
        [
            1,
            "1878"
        ]
    ],
    "Kayser, Heinrich/ Gro\u00dfheim, Karl von (Architektur); Peiffer, Engelbert (Skulpturen)": [
        [
            1,
            "1878"
        ],
        [
            "Q1597901",
            "Heinrich Joseph Kayser",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q1733602",
            "Karl von Gro\u00dfheim",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Peiffer, Engelbert",
            "Engelbert Peiffer",
            "deutscher Bildhauer und Medailleur (1830-1896)",
            "Q1341955"
        ]
    ],
    "Gevert, Johann Heinrich Wilhelm Ludolf / Gevert, W.": [
        [
            1,
            "1878"
        ],
        [
            "Gevert, Johann Heinrich Wilhelm Ludolf"
        ],
        [
            "Gevert, W."
        ]
    ],
    "Schlumbohn/ Meyer, E.": [
        [
            1,
            "1878"
        ],
        [
            "Meyer, E."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Schmidt, Heinrich (Umbau)": [
        [
            1,
            "1879"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Schmidt, Heinrich"
        ]
    ],
    "Holtz, J. C. C.": [
        [
            1,
            "1879"
        ],
        [
            "Holtz, J. C. C."
        ]
    ],
    "Loose, J. / Sorgenfried, Franz J.F.": [
        [
            1,
            "1879"
        ],
        [
            "Loose, J."
        ],
        [
            "Sorgenfried, Franz J.F."
        ]
    ],
    "Bracker": [
        [
            1,
            "1879"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Karnatz, Adolf (Umbau 1889)": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Karnatz, Adolf"
        ]
    ],
    "L\u00fcders, H. (Umbau 1880)": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "L\u00fcders, H."
        ]
    ],
    "Koch, K. H.": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Koch, K. H."
        ]
    ],
    "Wagner, F.A.L.; Kallmorgen, Werner (1966)": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Wagner, F.A.L."
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Voss, Carl": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Voss, Carl"
        ]
    ],
    "Hansen": [
        [
            1,
            "1880"
        ]
    ],
    "Nissen, A. A. F./ Spahr, F.": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Nissen, A. A. F."
        ],
        [
            "Spahr, F."
        ]
    ],
    "Spahr, F.; Nissen, A. A. F.": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Spahr, F."
        ],
        [
            "Nissen, A. A. F."
        ]
    ],
    "Lindhorst, H.": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Lindhorst, H."
        ]
    ],
    "Kohl, Otto": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Kohl, Otto"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Baedeker, Walther (Umbau)": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Baedeker, Walther"
        ]
    ],
    "Schwen, C. A.": [
        [
            1,
            "1880"
        ],
        [
            "Schwen, C. A."
        ]
    ],
    "Schaper, Friedrich": [
        [
            1,
            "1881"
        ],
        [
            "Q316041",
            "Fritz Schaper",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Heim, Adolf Valentin August": [
        [
            1,
            "1881"
        ],
        [
            "Heim, Adolf Valentin August"
        ]
    ],
    "Haller & Lamprecht (Haller, Martin/ Lamprecht, Leopold) (Nr. 27 und 28); Dorn, Ernst P. (Umbau 1906); Elingius & Schramm/ Thieding, Max (Umbau 1933/34); Schoch, August/ Gundlach, Bruno (Umbau 1950/51)": [
        [
            1,
            "1881"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Lamprecht, Leopold"
        ],
        [
            "Dorn, Ernst P."
        ],
        [
            "Elingius & Schramm"
        ],
        [
            "Thieding, Max"
        ],
        [
            "Schoch, August"
        ],
        [
            "Gundlach, Bruno"
        ]
    ],
    "Voigt, J. J. M.": [
        [
            1,
            "1881"
        ],
        [
            "Voigt, J. J. M."
        ]
    ],
    "Hanssen & Meerwein (Hanssen, Bernhard/ Meerwein, Wilhelm Emil); Fritz, Hans-Joachim (Umbau)": [
        [
            1,
            "1881"
        ],
        [
            "Q124611",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB"
        ],
        [
            "Q126499",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB"
        ],
        [
            "Fritz, Hans-Joachim"
        ]
    ],
    "Koch (verm.)": [
        [
            1,
            "1882"
        ]
    ],
    "Jensen, Ferdinand": [
        [
            1,
            "1882"
        ],
        [
            "Jensen, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Krohn, Joachim": [
        [
            1,
            "1882"
        ],
        [
            "Krohn, Joachim"
        ]
    ],
    "Otzen, Johannes; Vogt, Reinhard": [
        [
            1,
            "1882"
        ],
        [
            "Otzen, Johannes",
            "Johannes Otzen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q72322"
        ],
        [
            "Vogt, Reinhard"
        ]
    ],
    "Fahrenkrug, J. H. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1882"
        ],
        [
            "Fahrenkrug, J. H."
        ]
    ],
    "Rackwitz, Hans; Dorn, Ernst (1913)": [
        [
            1,
            "1882"
        ],
        [
            "Rackwitz, Hans"
        ],
        [
            "Dorn, Ernst"
        ]
    ],
    "Paetz, F.": [
        [
            1,
            "1882"
        ],
        [
            "Paetz, F."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt (1882); H\u00f6ger, Fritz (1909)": [
        [
            1,
            "1882"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Q108907648",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger"
        ]
    ],
    "Raschdorff, Julius; Ruppel, Friedrich Simon; Hake, Ernst [1883]": [
        [
            1,
            "1883"
        ],
        [
            "Q69715",
            "Julius Carl Raschdorff",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ],
        [
            "Q66086091",
            "Friedrich Ruppel",
            "Deutscher Architekt, Baurat in Hamburg"
        ],
        [
            "Hake, Ernst [1883]"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt (Vorderhaus); Speckb\u00f6tel, Theodor (Hinterhaus)": [
        [
            1,
            "1883"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Speckb\u00f6tel, Theodor"
        ]
    ],
    "Pieper, August": [
        [
            1,
            "1883"
        ],
        [
            "Q109013",
            "August Pieper",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Otzen, Johannes; Vollmer & Michaelsen": [
        [
            1,
            "1883"
        ],
        [
            "Otzen, Johannes",
            "Johannes Otzen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q72322"
        ],
        [
            "Vollmer & Michaelsen"
        ]
    ],
    "Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann); Wellhausen, Georg": [
        [
            1,
            "1883"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Q20980065",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Wellhausen, Georg"
        ]
    ],
    "K\u00fcmmel,  Werner": [
        [
            1,
            "1883"
        ],
        [
            "Q2561869",
            "Werner K\u00fcmmel",
            "deutscher Bauingenieur"
        ]
    ],
    "Ritscher, Otto": [
        [
            1,
            "1883"
        ],
        [
            "Ritscher, Otto"
        ]
    ],
    "Schlorff, H.": [
        [
            1,
            "1884"
        ],
        [
            "Schlorff, H."
        ]
    ],
    "Hoffmann, F. L.": [
        [
            1,
            "1884"
        ],
        [
            "Hoffmann, F. L."
        ]
    ],
    "Behr, P. C.; B\u00f6hle, A.; Brandenburg, Johann Carl": [
        [
            1,
            "1884"
        ],
        [
            "Behr, P. C."
        ],
        [
            "B\u00f6hle, A."
        ],
        [
            "Brandenburg, Johann Carl"
        ]
    ],
    "Haller, Martin/ Lamprecht, Leopold; Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann); Elingius & Schramm": [
        [
            1,
            "1884"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Lamprecht, Leopold"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Elingius & Schramm"
        ]
    ],
    "Hallier & Fitschen": [
        [
            1,
            "1884"
        ],
        [
            "Hallier & Fitschen"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Grage, Hermann": [
        [
            1,
            "1884"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Grage, Hermann"
        ]
    ],
    "Hanssen & Meerwein (Hanssen, Bernhard/ Meerwein, Emil); Stammann & Zinnow (Stammann, Hugo/ Zinnow, Gustav); Kallmorgen, Werner (Wiederaufbau 1956/57)": [
        [
            1,
            "1885"
        ],
        [
            "Hanssen, Bernhard",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q124611"
        ],
        [
            "Q126499",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB"
        ],
        [
            "Stammann, Hugo",
            "Hugo Stammann",
            "deutscher Architekt",
            "Q18224194"
        ],
        [
            "Q18335148",
            "Gustav Zinnow",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Thielen, Georg; Kallorgen, Werner (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1885"
        ],
        [
            "Q20979856",
            "Georg Thielen",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler"
        ],
        [
            "Kallorgen, Werner"
        ]
    ],
    "J\u00fcckstock": [
        [
            1,
            "1885"
        ]
    ],
    "Hanssen & Meerwein (Hanssen, Bernhard/ Meerwein, Wilhelm Emil); Stammann & Zinnow (Stammann, Hugo/ Zinnow, Gustav)": [
        [
            1,
            "1885"
        ],
        [
            "Hanssen, Bernhard",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q124611"
        ],
        [
            "Meerwein, Wilhelm Emil",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q126499"
        ],
        [
            "Stammann, Hugo",
            "Hugo Stammann",
            "deutscher Architekt",
            "Q18224194"
        ],
        [
            "Zinnow, Gustav",
            "Gustav Zinnow",
            "deutscher Architekt",
            "Q18335148"
        ]
    ],
    "Gr\u00fctz": [
        [
            1,
            "1885"
        ]
    ],
    "Sager, C. H. N.": [
        [
            1,
            "1885"
        ],
        [
            "Sager, C. H. N."
        ]
    ],
    "\"Rathausmeisterbund\" (Haller, Martin; Lamprecht, Leopold; Hanssen, Bernhard; Meerwein, Wilhelm Emil; Hauers, Wilhelm; Stammann, Hugo; Zinnow, Gustav; Grotjan, Johannes; Robertson, Henry)": [
        [
            1,
            "1886"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Lamprecht, Leopold"
        ],
        [
            "Hanssen, Bernhard",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q124611"
        ],
        [
            "Meerwein, Wilhelm Emil",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q126499"
        ],
        [
            "Hauers, Wilhelm",
            "Wilhelm Hauers",
            "deutscher Architekt",
            "Q111191"
        ],
        [
            "Stammann, Hugo",
            "Hugo Stammann",
            "deutscher Architekt",
            "Q18224194"
        ],
        [
            "Zinnow, Gustav",
            "Gustav Zinnow",
            "deutscher Architekt",
            "Q18335148"
        ],
        [
            "Q20980229",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Robertson, Henry)"
        ]
    ],
    "Rieck, G. L.": [
        [
            1,
            "1886"
        ],
        [
            "Rieck, G. L."
        ]
    ],
    "Vollmer, Johannes": [
        [
            1,
            "1886"
        ],
        [
            "Q110318",
            "Johannes Vollmer",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "Berschmann, O.": [
        [
            1,
            "1886"
        ],
        [
            "Berschmann, O."
        ]
    ],
    "Howe, T.": [
        [
            1,
            "1886"
        ],
        [
            "Howe, T."
        ]
    ],
    "Behrend, L. J. ; Behrend, J.": [
        [
            1,
            "1886"
        ],
        [
            "Behrend, L. J."
        ],
        [
            "Behrend, J."
        ]
    ],
    "Baudeputation, Ingenieurwesen (Maack, Johann Hermann)": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Maack, Johann Hermann",
            "Johann Hermann Maack",
            "deutscher Bauingenieur und Baubeamter",
            "Q15456510"
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian; Nagel": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ]
    ],
    "D\u00f6ring, A.": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "D\u00f6ring, A."
        ]
    ],
    "Findeisen, H.; Lindner, Georg": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Findeisen, H."
        ],
        [
            "Lindner, Georg"
        ]
    ],
    "Heidtmann, A./ K\u00e4nne, Heinrich": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Heidtmann, A."
        ],
        [
            "K\u00e4nne, Heinrich"
        ]
    ],
    "Selig; Engel, J. (Umbau)": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Engel, J."
        ]
    ],
    "Behn, A.": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Behn, A."
        ]
    ],
    "Hinsch, C. T. D.": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Hinsch, C. T. D."
        ]
    ],
    "Nissen, A. A. F. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Nissen, A. A. F."
        ]
    ],
    "Stammann & Zinnow (Stammann, Hugo/ Zinnow, Gustav); Trahn, Karl (Umbau)": [
        [
            1,
            "1887"
        ],
        [
            "Stammann, Hugo",
            "Hugo Stammann",
            "deutscher Architekt",
            "Q18224194"
        ],
        [
            "Zinnow, Gustav",
            "Gustav Zinnow",
            "deutscher Architekt",
            "Q18335148"
        ],
        [
            "Trahn, Karl"
        ]
    ],
    "Fischer, J. L.": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Fischer, J. L."
        ]
    ],
    "Zoder, Max (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Zoder, Max"
        ]
    ],
    "Elvers, Carl; Westphal, Julius": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Elvers, Carl"
        ],
        [
            "Westphal, Julius"
        ]
    ],
    "Westphal, Julius (Entwurf)/ Harries, A. (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Westphal, Julius"
        ]
    ],
    "Stahl, B. (u.a.)": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Stahl, B."
        ]
    ],
    "Markmann, Gustav (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Markmann, Gustav"
        ]
    ],
    "Schaar, Adolf": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Q111738670",
            "Adolf Schaar",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Sorgenfried, Franz J. F./ Erlenberg": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Sorgenfried, Franz J. F."
        ],
        [
            "Erlenberg"
        ]
    ],
    "Johannsen, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Q24351792",
            "Wilhelm Johannsen",
            "d\u00e4nisch-russischer Architekt"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Beyerstedt, F.": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Beyerstedt, F."
        ]
    ],
    "Rowohlt, C.": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Rowohlt, C."
        ]
    ],
    "Biernatzki, Julius Alwin (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1888"
        ],
        [
            "Biernatzki, Julius Alwin"
        ]
    ],
    "Hein, Lehmann & Co. AG Berlin; Esselmann & Gerntke (Esselmann, Heinz/ Gerntke, Max) (Umbau)": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Hein, Lehmann & Co. AG Berlin"
        ],
        [
            "Esselmann, Heinz"
        ],
        [
            "Gerntke, Max"
        ]
    ],
    "Berschmann, Otto; Klement, A. ; Becher, E.": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Berschmann, Otto"
        ],
        [
            "Klement, A."
        ],
        [
            "Becher, E."
        ]
    ],
    "Behrend": [
        [
            1,
            "1889"
        ]
    ],
    "Beger, C.G.": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Beger, C.G."
        ]
    ],
    "M\u00f6ller, John H.": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "M\u00f6ller, John H."
        ]
    ],
    "Voss, Carl; Mensinga, Rogalla & Partner (Erweiterung)": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Voss, Carl"
        ],
        [
            "Mensinga, Rogalla & Partner"
        ]
    ],
    "Hoffmann, J.": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Hoffmann, J."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Elingius, Erich (Umbauten nach 1905)": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Elingius, Erich"
        ]
    ],
    "Kohls, K": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Kohls, K"
        ]
    ],
    "Kohls, K.": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Kohls, K."
        ]
    ],
    "Rackwitz, Hans; Block, Fritz/ Hochfeld, Ernst; Gerson, Hans/ Gerson, Oskar": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Rackwitz, Hans"
        ],
        [
            "Block, Fritz"
        ],
        [
            "Hochfeld, Ernst"
        ],
        [
            "Gerson, Hans"
        ],
        [
            "Gerson, Oskar"
        ]
    ],
    "J\u00fcrgensen, Peter Gottlob/ Melle, Erwin von": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "J\u00fcrgensen, Peter Gottlob"
        ],
        [
            "Melle, Erwin von"
        ]
    ],
    "Hehl, Christoph": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Q1085110",
            "Christoph Hehl",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "Biehl & Groth": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "Biehl & Groth"
        ]
    ],
    "K\u00fcsel, H.": [
        [
            1,
            "1889"
        ],
        [
            "K\u00fcsel, H."
        ]
    ],
    "Itzen, Friedrich": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Itzen, Friedrich"
        ]
    ],
    "Linder, Friedrich Otto": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Linder, Friedrich Otto"
        ]
    ],
    "J\u00fcckstock, Alphons": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "J\u00fcckstock, Alphons"
        ]
    ],
    "G\u00fcldenpfennig, Arnold; Goldkuhle, Eduard (Ausmalung 1922/ 23)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Q105467",
            "Arnold G\u00fcldenpfennig",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Goldkuhle, Eduard"
        ]
    ],
    "Haller, Martin; Haller, Martin, Gei\u00dfler, Hermann (1909); Pinnau, C\u00e4sar; Zoder, Max (Wiederaufbau, Umbau 1955)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Pinnau, C\u00e4sar"
        ],
        [
            "Wiederaufbau, Umbau 1955"
        ]
    ],
    "Giesecke, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Q23060638",
            "Wilhelm Giesecke",
            "Bildhauer aus Deutschland"
        ]
    ],
    "Christiansen, E.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Christiansen, E."
        ]
    ],
    "Schuster , Ad. A.; Kutzschbach, R.,Schuster, Ad. A./ Kutzschbach, R.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Schuster , Ad. A."
        ],
        [
            "Kutzschbach, R.,Schuster, Ad. A."
        ],
        [
            "Kutzschbach, R."
        ]
    ],
    "Peters & Liebel": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Peters & Liebel"
        ]
    ],
    "Holst, F.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Holst, F."
        ]
    ],
    "Winkler, Albert; Kamps, Johann (1938)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Q2639056",
            "Albert Winkler",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Kamps, Johann"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Esselmann & Gerntke (Esselmann, Heinz/ Gerntke, Max) (Umbau)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Esselmann, Heinz"
        ],
        [
            "Gerntke, Max"
        ]
    ],
    "Kohls, K.; Huster, Paul (Umbau); Brandi, Bruno (1992)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Kohls, K."
        ],
        [
            "Huster, Paul"
        ],
        [
            "Brandi, Bruno"
        ]
    ],
    "Behr; Georgi; Haller, M.; Geisler, H.; L\u00f6wengard, A.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Haller, M."
        ],
        [
            "Geisler, H."
        ],
        [
            "L\u00f6wengard, A."
        ]
    ],
    "Haller, Martin; Pinnau, C\u00e4sar": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Pinnau, C\u00e4sar"
        ]
    ],
    "Semper, Manfred/ Krutisch, Carl Friedrich Phillip; Holzapfel, A.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Q1627656",
            "Manfred Semper",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Krutisch, Carl Friedrich Phillip"
        ],
        [
            "Holzapfel, A."
        ]
    ],
    "Str\u00fcsing, J. J. M.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Str\u00fcsing, J. J. M."
        ]
    ],
    "Klink, Hans (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Klink, Hans"
        ]
    ],
    "Klink, Hans": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Klink, Hans"
        ]
    ],
    "Sager, Wilh. jr.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Sager, Wilh. jr."
        ]
    ],
    "Dorn, Ernst Paul; Bahre, Ricardo (Erweiterung)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Dorn, Ernst Paul"
        ],
        [
            "Bahre, Ricardo",
            "Ricardo Bahre",
            "Hamburger Architekt",
            "Q111224561"
        ]
    ],
    "Puttfarcken & Janda (Puttfarcken, Harry Randall/ Janda, Emil)": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "Puttfarcken, Harry Randall"
        ],
        [
            "Janda, Emil"
        ]
    ],
    "Schlenker": [
        [
            1,
            "1890"
        ]
    ],
    "H\u00fcner, F.": [
        [
            1,
            "1890"
        ],
        [
            "H\u00fcner, F."
        ]
    ],
    "Johann, Carl/ Toll, Eduard": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Q96639",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter"
        ],
        [
            "Toll, Eduard"
        ]
    ],
    "Toll, Carl Johann Eduard": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Toll, Carl Johann Eduard"
        ]
    ],
    "Zinnow, Gustav": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Zinnow, Gustav",
            "Gustav Zinnow",
            "deutscher Architekt",
            "Q18335148"
        ]
    ],
    "Schadendorf, Johann": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Schadendorf, Johann"
        ]
    ],
    "Wex, E.": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Wex, E."
        ]
    ],
    "Schaefer, H. W.": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Schaefer, H. W."
        ]
    ],
    "Sager, Johannes": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Sager, Johannes"
        ]
    ],
    "Scheibe, H.": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Scheibe, H."
        ]
    ],
    "Alesen, J.": [
        [
            1,
            "1891"
        ],
        [
            "Alesen, J."
        ]
    ],
    "Tilgner, Viktor": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Tilgner, Viktor"
        ]
    ],
    "Dehn, L.": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Dehn, L."
        ]
    ],
    "Krausner, C.": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Krausner, C."
        ]
    ],
    "Schmidt & Mackeprang": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Schmidt & Mackeprang"
        ]
    ],
    "Hartick, Julius (Architekt/ \u00dcbernehmer)": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Hartick, Julius"
        ]
    ],
    "Kalkhorst, H.": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Kalkhorst, H."
        ]
    ],
    "Deppermann, F.": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Deppermann, F."
        ]
    ],
    "Faulwasser, Julius; Hopp & J\u00e4ger (Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf)": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Q1712602",
            "Julius Faulwasser",
            "deutscher Architekt und Bauhistoriker"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf"
        ]
    ],
    "Sch\u00e4fer": [
        [
            1,
            "1892"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Koch & Corleis (Umbau 1927)": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Koch & Corleis"
        ]
    ],
    "Glocke & G\u00f6ttsch (Baugesch\u00e4ft) (1. Erw.); Schaar & Hintzpeter (Schaar, Adolf/ Hintzpeter, C\u00e4sar L.) (2. Erw.)": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Glocke & G\u00f6ttsch"
        ],
        [
            "Schaar, Adolf",
            "Adolf Schaar",
            "deutscher Architekt",
            "Q111738670"
        ],
        [
            "Hintzpeter, C\u00e4sar L."
        ]
    ],
    "Koch, F.": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Koch, F."
        ]
    ],
    "Unbekannt; Koch & Corleis (Umbau 1927)": [
        [
            1,
            "1892"
        ],
        [
            "Koch & Corleis"
        ]
    ],
    "Ehrich, Carl (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Ehrich, Carl"
        ]
    ],
    "Reimers": [
        [
            1,
            "1893"
        ]
    ],
    "Sager, Heinrich (\u00dcbernehmer A. Kl\u00fcnder)": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Sager, Heinrich"
        ]
    ],
    "Westphal, Julius (Architekt)/ Schau & Stahl (Schau, Jacob Heinrich Friedrich/ Stahl, Heinrich Daniel Friedrich)": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Westphal, Julius"
        ]
    ],
    "Meyer, Franz Andreas; Vermehren, Eduard (1906 Erweiterung); Gutschow, Konstanty": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Q110775",
            "Andreas Meyer",
            "deutscher Bauingenieur"
        ],
        [
            "Vermehren, Eduard"
        ],
        [
            "Gutschow, Konstanty"
        ]
    ],
    "Schomburgk, Hermann; Winkler": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Schomburgk, Hermann"
        ]
    ],
    "Peters und Michaelsen": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Peters und Michaelsen"
        ]
    ],
    "Greve (Baurat) (Neubau Realschule 1893/94); Baedeker, Walther (Umbau 1925)": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Baedeker, Walther"
        ]
    ],
    "Ohnsorg": [
        [
            1,
            "1893"
        ]
    ],
    "Seidler & Spielberg": [
        [
            1,
            "1893"
        ],
        [
            "Seidler & Spielberg"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcm, W.": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Kr\u00fcm, W."
        ]
    ],
    "Grotjan, Johannes; Puls & Richter (Puls, Alfredo/ Richter, Emil)": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Grotjan, Johannes",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980229"
        ],
        [
            "Puls, Alfredo"
        ],
        [
            "Richter, Emil"
        ]
    ],
    "Baudeputation, Hochbauwesen; Bezirksamt Eimsb\u00fcttel, Hochbauabteilung": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Baudeputation, Hochbauwesen"
        ],
        [
            "Bezirksamt Eimsb\u00fcttel, Hochbauabteilung"
        ]
    ],
    "Kittelberg; Raabe & W\u00f6hlecke (Umbau 1905); Lorenzen, Fernando/ Stehn, Edmund (Erweiterung 1914/ 15)": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Q2124783",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft"
        ],
        [
            "Q1406726",
            "Fernando Lorenzen",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Stehn, Edmund"
        ]
    ],
    "Rowohl, O. K. H.": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Rowohl, O. K. H."
        ]
    ],
    "Schmidt, W./ Baltzer, R.": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Schmidt, W."
        ],
        [
            "Baltzer, R."
        ]
    ],
    "Diedrich, F.": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Diedrich, F."
        ]
    ],
    "Koppmann": [
        [
            1,
            "1894"
        ]
    ],
    "Holdorf, J. (Um- und Anbau 1894/ 95)": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Holdorf, J."
        ]
    ],
    "Goebel, Paul (Garnisonbauinspektor) (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1894"
        ],
        [
            "Goebel, Paul"
        ]
    ],
    "Reinhart, Hermann/ Lundt & Kallmorgen (Lundt, Werner/ Kallmorgen, Georg)": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Q19681729",
            "Werner Lundt",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q20831551",
            "Georg Kallmorgen",
            "Hamburger Architekt"
        ]
    ],
    "L\u00fcdecke, F.": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "L\u00fcdecke, F."
        ]
    ],
    "Winkler, Albert (ausgef\u00fchrte Planung, nach vorausgehenden Entw\u00fcrfen von Gustav Otte)": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "ausgef\u00fchrte Planung, nach vorausgehenden Entw\u00fcrfen von Gustav Otte"
        ]
    ],
    "Louis, Hugo": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Louis, Hugo"
        ]
    ],
    "Brix, Josef": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Q1500009",
            "Josef Brix",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "Goebel, Paul (Garnisonbauinspektor);  Hagemann, G. (Baurat) (Erweiterung 1905)": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Goebel, Paul"
        ],
        [
            "Hagemann, G."
        ]
    ],
    "Schmidt, W.; Baltzer, R.": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Schmidt, W."
        ],
        [
            "Baltzer, R."
        ]
    ],
    "Becker, C.": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Becker, C."
        ]
    ],
    "Rosenbaum, T.": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Rosenbaum, T."
        ]
    ],
    "Meyer, Franz Andreas; Vermehren, Eduard (1906 Erweiterung); Hellweg; Gutschow, Konstanty; Steffen, Richard (Plastik)": [
        [
            1,
            "1895"
        ],
        [
            "Meyer, Franz Andreas",
            "Andreas Meyer",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q110775"
        ],
        [
            "Vermehren, Eduard"
        ],
        [
            "Gutschow, Konstanty"
        ],
        [
            "Steffen, Richard"
        ]
    ],
    "Kramer, Joseph von": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Q52150093",
            "Joseph von Kramer",
            "deutscher Bildhauer (1841-1908)"
        ]
    ],
    "Martens, Walter; B\u00fctt/ Giesecke, H.": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Q2545484",
            "Walter Martens",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Giesecke, H."
        ]
    ],
    "Sorgenfried, Franz J. F./ Sorgenfried, E.(vermutl.)": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Sorgenfried, Franz J. F."
        ],
        [
            "Sorgenfried, E."
        ]
    ],
    "Janns, P. H. C.": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Janns, P. H. C."
        ]
    ],
    "T\u00fcrpe, Paul (Entwurf)": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Q2062835",
            "Paul T\u00fcrpe",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Giesecke, Wilhelm/ Leyrer, C.": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Giesecke, Wilhelm",
            "Wilhelm Giesecke",
            "Bildhauer aus Deutschland",
            "Q23060638"
        ],
        [
            "Leyrer, C."
        ]
    ],
    "Westphal, Otto": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Westphal, Otto"
        ]
    ],
    "Gerhardy, Franz": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Gerhardy, Franz"
        ]
    ],
    "Ott, August; Friedheim, Ernst": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Ott, August"
        ],
        [
            "Q109914158",
            "Ernst Friedheim",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Dehn, C.": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Dehn, C."
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August) u.a. (Teile, 1921-23); Rauft, Paul (Teile, 1921?); Prien, Aug. (Teile, 1911, 1935-38)": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Q1610918",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ],
        [
            "Teile, 1921?"
        ],
        [
            "Teile, 1911, 1935-38"
        ]
    ],
    "Schuppan, Paul": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Q104545200",
            "Paul Schuppan",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Behr & Georgi": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Behr & Georgi"
        ]
    ],
    "Groth, M.": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Groth, M."
        ]
    ],
    "Louis, Hugo; Hopp & J\u00e4ger (Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf) (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Louis, Hugo"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf"
        ]
    ],
    "Brau, P.": [
        [
            1,
            "1896"
        ],
        [
            "Brau, P."
        ]
    ],
    "Haller, Hanssen & Meerwein (Haller, Martin/ Hanssen, Bernhard/ Meerwein, Wilhelm Emil)": [
        [
            1,
            "1897"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Hanssen, Bernhard",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q124611"
        ],
        [
            "Meerwein, Wilhelm Emil",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q126499"
        ]
    ],
    "Eberlein, Gustav (Skulpturen)/ Stadtbauamt Altona (\u00fcbrige Platzgestaltung, Brandt, Emil)": [
        [
            1,
            "1897"
        ],
        [
            "Q314484",
            "Gustav Eberlein",
            "deutscher Bildhauer, Maler und Schriftsteller"
        ]
    ],
    "J\u00fcrgens, Ernst": [
        [
            1,
            "1897"
        ],
        [
            "J\u00fcrgens, Ernst"
        ]
    ],
    "Schwartau & Brandemann (Bauleiter/ \u00dcbernehmer)": [
        [
            1,
            "1897"
        ],
        [
            "Schwartau & Brandemann"
        ]
    ],
    "Rackwitz, Hans; Lindner, G.; Koyen, G. W.; Jacobsgaard, K.": [
        [
            1,
            "1897"
        ],
        [
            "Rackwitz, Hans"
        ],
        [
            "Lindner, G."
        ],
        [
            "Koyen, G. W."
        ],
        [
            "Jacobsgaard, K."
        ]
    ],
    "Boerner, Carl": [
        [
            1,
            "1897"
        ],
        [
            "Boerner, Carl"
        ]
    ],
    "Faeklam": [
        [
            1,
            "1897"
        ]
    ],
    "Herzig, Richard (1897/98); Sterra, Karl (Wiederaufbau 1954); Pauen, Egon (Umgestaltung 1965/ 66)": [
        [
            1,
            "1897"
        ],
        [
            "Q2149780",
            "Richard Herzig",
            "deutscher Architekt und preu\u00dfischer Baubeamter"
        ],
        [
            "Sterra, Karl"
        ],
        [
            "Pauen, Egon"
        ]
    ],
    "Kampnagel": [
        [
            1,
            "1898"
        ]
    ],
    "Zauleck & Hormann (Zauleck, Christian/ Hormann, Franz)": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Zauleck, Christian"
        ],
        [
            "Hormann, Franz"
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian; Ranck, Johann Christoph Otto": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ],
        [
            "Ranck, Johann Christoph Otto"
        ]
    ],
    "Schuppan, Geheimer Baurat": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Schuppan, Geheimer Baurat"
        ]
    ],
    "John, W.": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "John, W."
        ]
    ],
    "Br\u00fctt, Adolf": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Q361083",
            "Adolf Br\u00fctt",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Peters, C. G. / Karnatz, Adolf": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Peters, C. G."
        ],
        [
            "Karnatz, Adolf"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Altona (Brandt, Emil)": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Q113861944",
            "Emil Brandt",
            "deutscher Architekt und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Bunnenberg, Friedrich": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Bunnenberg, Friedrich"
        ]
    ],
    "Baudeputation (Zimmermann, Carl Johann Christian); Baudeputation (Ebeling, (?))": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ],
        [
            "Ebeling,"
        ]
    ],
    "Heinemann, Caesar": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Heinemann, Caesar"
        ]
    ],
    "Muxfeldt, H. C./ Findeisen, H.": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Muxfeldt, H. C."
        ],
        [
            "Findeisen, H."
        ]
    ],
    "Benecke, P. H.; Minden, J. H. v.": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Benecke, P. H."
        ],
        [
            "Minden, J. H. v."
        ]
    ],
    "Just, E. R.": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Just, E. R."
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger, Julius": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, Julius"
        ]
    ],
    "Grotjan, Johannes; Kr\u00fcger, Wilhelm/ Lindner, Georg (Umbau)": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Grotjan, Johannes",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980229"
        ],
        [
            "Q2573784",
            "Wilhelm Kr\u00fcger",
            "deutscher Bauingenieur"
        ],
        [
            "Lindner, Georg"
        ]
    ],
    "D\u00f6hling": [
        [
            1,
            "1898"
        ]
    ],
    "Haller, Martin/ Geissler, Hermann; Schramm & Elingius (Schramm, Gottfried/ Elingius, J\u00fcrgen)": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Q20980065",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen"
        ]
    ],
    "Petersen, Albert; Elingius, J\u00fcrgen (Umbau)": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Petersen, Albert"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen"
        ]
    ],
    "H\u00fcbner, K. P.": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "H\u00fcbner, K. P."
        ]
    ],
    "Radel, Georg": [
        [
            1,
            "1898"
        ],
        [
            "Radel, Georg"
        ]
    ],
    "Heidtmann, A./ Engel, L.": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Heidtmann, A."
        ],
        [
            "Engel, L."
        ]
    ],
    "Poppe, H. (sp\u00e4ter Stolp, Adolph)": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "sp\u00e4ter Stolp, Adolph"
        ]
    ],
    "Fellner & Helmer (Fellner, Ferdinand/ Helmer, Hermann)": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Fellner, Ferdinand"
        ],
        [
            "Helmer, Hermann"
        ]
    ],
    "Reinhardt & S\u00fc\u00dfenguth; Raabe & W\u00f6hlecke (Raabe, Ludwig/ W\u00f6hlecke, Otto)": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Reinhardt & S\u00fc\u00dfenguth"
        ],
        [
            "Raabe, Ludwig"
        ],
        [
            "Q2124783",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft"
        ]
    ],
    "Kallmorgen, Georg": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Georg",
            "Georg Kallmorgen",
            "Hamburger Architekt",
            "Q20831551"
        ]
    ],
    "Rzekonski, William/ Rzekonski, Rudolf, wohl": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Q105669525",
            "William Rzekonski",
            "Hamburger Architekt"
        ],
        [
            "Q85181163",
            "Rudolf Rzekonski",
            "Hamburger Architekt"
        ]
    ],
    "Oltmanns, Johannes": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Oltmanns, Johannes"
        ]
    ],
    "Harriefeld, F.": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Harriefeld, F."
        ]
    ],
    "Witte, F. H. W.": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Witte, F. H. W."
        ]
    ],
    "Haller, Martin (Architekt); Gei\u00dfler, Hermann (Architekt); Kruae, Bruno (Bildhauer)": [
        [
            1,
            "1899"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Kruae, Bruno"
        ]
    ],
    "Elingius & Schramm,Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann); Elingius & Schramm": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Elingius & Schramm"
        ]
    ],
    ".": [
        [
            1,
            "1900"
        ]
    ],
    "Beumer, Heinrich": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Beumer, Heinrich"
        ]
    ],
    "Engel, (Semmy ?)": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Engel,"
        ]
    ],
    "Homann, Friedrich; H\u00f6hle (Anbau 1914)": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Homann, Friedrich"
        ]
    ],
    "Todt, Heinrich": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Todt, Heinrich"
        ]
    ],
    "Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann); H\u00f6ger, Fritz; Elingius & Schramm": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger",
            "Q108907648"
        ],
        [
            "Elingius & Schramm"
        ]
    ],
    "Niese, Carl": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Niese, Carl"
        ]
    ],
    "Sahling": [
        [
            1,
            "1900"
        ]
    ],
    "St\u00f6vhase, H. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "St\u00f6vhase, H."
        ]
    ],
    "J\u00fcrgens, Rudolph": [
        [
            1,
            "1900"
        ],
        [
            "Q2174430",
            "Rudolph J\u00fcrgens",
            "deutscher Gartenbauingenieur, Landschaftsg\u00e4rtner"
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian (mit Lubbe, Paul (Planverfasser); Noakes (Erweiterung 1902/03)": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "mit Lubbe, Paul"
        ]
    ],
    "Sch\u00e4ning, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Sch\u00e4ning, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Cordes, Friedrich": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Cordes, Friedrich"
        ]
    ],
    "Scharfenberg, Johann": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Scharfenberg, Johann"
        ]
    ],
    "Thiele, Osw.": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Thiele, Osw."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt (Vorg\u00e4ngerbau von 1794/ 95: Hansen, Christian F.)": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Vorg\u00e4ngerbau von 1794"
        ],
        [
            "95: Hansen, Christian F."
        ]
    ],
    "Wedeg\u00e4rtner, August; Meyer, H. (Wiederaufbau),Wedeg\u00e4rtner, August; Meyer, Hans (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Wedeg\u00e4rtner, August"
        ],
        [
            "Meyer, H."
        ],
        [
            "Q15435566",
            "Hans Meyer",
            "deutscher Architekt, Ehrensenator der Universit\u00e4t Gie\u00dfen"
        ]
    ],
    "Lorenzen, Fernando/ Stehn, Edmund (mit Ancker, Ferdinand)": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "mit Ancker, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Bach, Franz; Lorenzen, Fernando/ Stehn, Edmund (Umbau 1912)": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Q19841330",
            "Franz Albert Bach",
            "deutscher Architekt und Immobilienentwickler"
        ],
        [
            "Lorenzen, Fernando",
            "Fernando Lorenzen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1406726"
        ],
        [
            "Stehn, Edmund"
        ]
    ],
    "Schlapkohl, A.": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Schlapkohl, A."
        ]
    ],
    "Bauer, O.; Kr\u00fcmichen, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Bauer, O."
        ],
        [
            "Kr\u00fcmichen, Wilhelm"
        ]
    ],
    "M\u00f6ller, C. F.; Neumann": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Q3362703",
            "Architekturb\u00fcro C. F. M\u00f8ller",
            "d\u00e4nisches Architekturb\u00fcro"
        ]
    ],
    "Kreth, L.": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Kreth, L."
        ]
    ],
    "M\u00f6ller": [
        [
            1,
            "1901"
        ]
    ],
    "M\u00f6ller, C. F.": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "M\u00f6ller, C. F.",
            "Architekturb\u00fcro C. F. M\u00f8ller",
            "d\u00e4nisches Architekturb\u00fcro",
            "Q3362703"
        ]
    ],
    "Bahre, Ricardo; Puls & Richter": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Bahre, Ricardo",
            "Ricardo Bahre",
            "Hamburger Architekt",
            "Q111224561"
        ],
        [
            "Puls & Richter"
        ]
    ],
    "M\u00fcller, C. D.": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "M\u00fcller, C. D."
        ]
    ],
    "Radel, George; Rybi, Alex & Nicolai, Henrik (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Q20980294",
            "George Radel",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Rybi, Alex & Nicolai, Henrik"
        ]
    ],
    "Giesecke, Georg": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Giesecke, Georg"
        ]
    ],
    "Radeke": [
        [
            1,
            "1901"
        ]
    ],
    "Nagel & Kaemp": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Nagel & Kaemp"
        ]
    ],
    "Lundt & Kallmorgen (Lundt, Werner/ Kallmorgen, Georg); Theil, Eduard": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Lundt, Werner",
            "Werner Lundt",
            "deutscher Architekt",
            "Q19681729"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Georg",
            "Georg Kallmorgen",
            "Hamburger Architekt",
            "Q20831551"
        ],
        [
            "Theil, Eduard"
        ]
    ],
    "Thielen, Georg/ Blohm, Gustav Carl Eduard": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Thielen, Georg",
            "Georg Thielen",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler",
            "Q20979856"
        ],
        [
            "Q98522255",
            "Gustav Carl Eduard Blohm",
            "deutscher Architekt und Regierungsbaumeister"
        ]
    ],
    "Biesterfeld, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "Biesterfeld, Wilhelm"
        ]
    ],
    "L\u00fcttensen, E./ Brakkan, Chr.": [
        [
            1,
            "1901"
        ],
        [
            "L\u00fcttensen, E."
        ],
        [
            "Brakkan, Chr."
        ]
    ],
    "Grotjan, Hannsen & Meerwein (Grotjan, Johannes/ Hanssen, Bernhard/ Meerwein, Wilhelm Emil)": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Grotjan, Johannes",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980229"
        ],
        [
            "Hanssen, Bernhard",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q124611"
        ],
        [
            "Meerwein, Wilhelm Emil",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q126499"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert (Bauleitung L\u00e4mmerhirt/ Noakes)": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Q2637851",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Raabe & W\u00f6hlecke": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft",
            "Q2124783"
        ]
    ],
    "Castens, Aug.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Castens, Aug."
        ]
    ],
    "Wiechmann, Th.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Wiechmann, Th."
        ]
    ],
    "Wichmann, Th.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Wichmann, Th."
        ]
    ],
    "Lorenz, Franz": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Lorenz, Franz"
        ]
    ],
    "Liebel, F.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Liebel, F."
        ]
    ],
    "Kr\u00fcmicken, Wilhelm; Tessen, C.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Kr\u00fcmicken, Wilhelm"
        ],
        [
            "Tessen, C."
        ]
    ],
    "Struck, E.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Struck, E."
        ]
    ],
    "Kruse, E.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Kruse, E."
        ]
    ],
    "Dusi, C.": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Dusi, C."
        ]
    ],
    "von Wachter, Ernst": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "von Wachter, Ernst"
        ]
    ],
    "Pfannkuche": [
        [
            1,
            "1902"
        ]
    ],
    "Bardowicks, Martin": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Bardowicks, Martin"
        ]
    ],
    "Rambatz & Jolasse (Rambatz, Johann/ Jolasse, Wilhelm); Erbe, Albert": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Rambatz, Johann"
        ],
        [
            "Q2573463",
            "Wilhelm Jollasse",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Blohm/ Schultze": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Q69257",
            "Paul Schultze-Naumburg",
            "deutscher Architekt, Kunsttheoretiker, Maler, Publizist und Politiker (NSDAP), MdR"
        ]
    ],
    "Schuppan, Paul; Sucksdorff": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Schuppan, Paul",
            "Paul Schuppan",
            "deutscher Architekt",
            "Q104545200"
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ]
    ],
    "Bahre, Ricardo (vermutlich)": [
        [
            1,
            "1902"
        ],
        [
            "Bahre, Ricardo",
            "Ricardo Bahre",
            "Hamburger Architekt",
            "Q111224561"
        ]
    ],
    "Bach, Franz; Weber, W.; Bach, Max": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Bach, Franz",
            "Franz Albert Bach",
            "deutscher Architekt und Immobilienentwickler",
            "Q19841330"
        ],
        [
            "Weber, W."
        ],
        [
            "Q50353354",
            "Max Bachmann",
            "deutsch-amerikanischer Bildhauer"
        ]
    ],
    "Dehn, Salomon": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Dehn, Salomon"
        ]
    ],
    "Grotjan, Johannes Martin Friedrich; Bogler, Ferdinand": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Q20980229",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Bogler, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Krug, Heinrich; Schr\u00f6der, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Q108600137",
            "Heinrich Krug",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Elvers, Otto": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Elvers, Otto"
        ]
    ],
    "H\u00f6rmann, Hugo": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "H\u00f6rmann, Hugo"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Kallmorgen, Werner (Umbau)": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Orth, Karl August; u.a.": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Orth, Karl August"
        ]
    ],
    "Kaune, Heinrich/ Kaune, Heinz": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Kaune, Heinrich"
        ],
        [
            "Kaune, Heinz"
        ]
    ],
    "Behrend, S.; Beckert, C.": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Behrend, S."
        ],
        [
            "Beckert, C."
        ]
    ],
    "Str\u00f6h, Claus Christian/ Tessen, C.": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Str\u00f6h, Claus Christian"
        ],
        [
            "Tessen, C."
        ]
    ],
    "Str\u00f6h, Claus Christian/ Str\u00f6h, H.": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Str\u00f6h, Claus Christian"
        ],
        [
            "Str\u00f6h, H."
        ]
    ],
    "Engel, Semmy; Block & Hochfeld (Block, Fritz/ Hochfeld, Ernst)": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Q2269403",
            "Semmy Engel",
            "deutsch-j\u00fcdischer Architekt"
        ],
        [
            "Block, Fritz"
        ],
        [
            "Hochfeld, Ernst"
        ]
    ],
    "Reinhardt & S\u00fc\u00dfenguth; Moeller, Ernst (Eisenbahnbauinspektor)": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Reinhardt & S\u00fc\u00dfenguth"
        ],
        [
            "Q1359521",
            "Ernst Moeller",
            "deutscher Architekt, Bauingenieur und preu\u00dfischer Baubeamter"
        ]
    ],
    "Kallmorgen, Josef": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Josef"
        ]
    ],
    "Michaelsen, Ernst": [
        [
            1,
            "1903"
        ],
        [
            "Michaelsen, Ernst"
        ]
    ],
    "Hochbauabteilung (L\u00e4mmerhirt)": [
        [
            1,
            "1904"
        ]
    ],
    "Hagn, H.": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Hagn, H."
        ]
    ],
    "Franzen, H.": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Franzen, H."
        ]
    ],
    "Steen, Heinrich": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Steen, Heinrich"
        ]
    ],
    "Dohs, H.": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Dohs, H."
        ]
    ],
    "Fr\u00fchauf, Carl Heinz": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Fr\u00fchauf, Carl Heinz"
        ]
    ],
    "Baudeputation (Necker, Theodor)": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Necker, Theodor"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcnicken, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Kr\u00fcnicken, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian; L\u00fcbke": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ]
    ],
    "Rachvoll, P.": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Rachvoll, P."
        ]
    ],
    "Walther, O. A.": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Walther, O. A."
        ]
    ],
    "Heitmann, H. T.": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Heitmann, H. T."
        ]
    ],
    "Stuhlmann, G. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Stuhlmann, G."
        ]
    ],
    "Kohn, Karl Friedrich Wilhelm": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Kohn, Karl Friedrich Wilhelm"
        ]
    ],
    "Brettschneider, A.": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Brettschneider, A."
        ]
    ],
    "Lundt & Kallmorgen (Lundt, Werner/ Kallmorgen, Georg); Puls & Richter (Staffelgeschoss)": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Lundt, Werner",
            "Werner Lundt",
            "deutscher Architekt",
            "Q19681729"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Georg",
            "Georg Kallmorgen",
            "Hamburger Architekt",
            "Q20831551"
        ],
        [
            "Puls & Richter"
        ]
    ],
    "Haller, Martin/ Meerwein, Wilhelm Emil": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Meerwein, Wilhelm Emil",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q126499"
        ]
    ],
    "Timpe, Franz Bernhard": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Timpe, Franz Bernhard"
        ]
    ],
    "Heidenreich, Conrad (1904)": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Q1126817",
            "Conrad Heidenreich",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Heuer, Wilhelm (u.a.)": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Heuer, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Dierk, Theodor": [
        [
            1,
            "1904"
        ],
        [
            "Dierk, Theodor"
        ]
    ],
    "Grupe": [
        [
            1,
            "1904"
        ]
    ],
    "Tesgen, C.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Tesgen, C."
        ]
    ],
    "Schaudt, Emil/ Lederer, Hugo": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Q1693330",
            "Johann Emil Schaudt",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler"
        ],
        [
            "Q455549",
            "Hugo Lederer",
            "deutscher Bildhauer (1871\u20131940)"
        ]
    ],
    "Gro\u00dfner, W.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Gro\u00dfner, W."
        ]
    ],
    "Lindner, Friedrich Otto (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Q110803856",
            "Friedrich Otto Lindner",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Otte (1904); J\u00fcnnemann (1905)": [
        [
            1,
            "1905"
        ]
    ],
    "St\u00f6hase, H.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "St\u00f6hase, H."
        ]
    ],
    "Markmann, Gustav, Meyer,Hans,Markmann, Gustav/ Meyer, Hans": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Markmann, Gustav, Meyer,Hans,Markmann, Gustav"
        ],
        [
            "Meyer, Hans",
            "Hans Meyer",
            "deutscher Architekt, Ehrensenator der Universit\u00e4t Gie\u00dfen",
            "Q15435566"
        ]
    ],
    "Lehmann & W\u00fcrdemann": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Lehmann & W\u00fcrdemann"
        ]
    ],
    "Cordes, G. C. W.; Olesen, J.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Cordes, G. C. W."
        ],
        [
            "Olesen, J."
        ]
    ],
    "Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann); Gronau, W.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Gronau, W."
        ]
    ],
    "Cordes, G. C. W.; Barca, Adolph; Winterfeldt, (?)": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Cordes, G. C. W."
        ],
        [
            "Barca, Adolph"
        ],
        [
            "Winterfeldt,"
        ]
    ],
    "Barca, Adolph; Winterfeldt": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Barca, Adolph"
        ]
    ],
    "Hinsch, August; Beecken, W.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Hinsch, August"
        ],
        [
            "Beecken, W."
        ]
    ],
    "Hinsch, August; Tretow, G.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Hinsch, August"
        ],
        [
            "Tretow, G."
        ]
    ],
    "Schr\u00f6ter, F. A. B.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Schr\u00f6ter, F. A. B."
        ]
    ],
    "Achilles, Th. J. F.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Achilles, Th. J. F."
        ]
    ],
    "Arnold, Xaver": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Arnold, Xaver"
        ]
    ],
    "Gerkens, W. H.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Gerkens, W. H."
        ]
    ],
    "Friebe, C.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Friebe, C."
        ]
    ],
    "Janda, Emil Rudolf; Puttfarcken, H. R.; Bomholt, A.; Ocker, M.": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Janda, Emil Rudolf"
        ],
        [
            "Puttfarcken, H. R."
        ],
        [
            "Bomholt, A."
        ],
        [
            "Ocker, M."
        ]
    ],
    "Cordes, Wilhelm (Entwurf); Erbe, Albert (Detailplanung)": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Q125991",
            "Wilhelm Cordes",
            "deutscher Architekt und Friedhofsdirektor"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Haller, Martin; Gei\u00dfler, Hermann": [
        [
            1,
            "1905"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert (Bauleitung Ebeling/ Roakes)": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Boswau & Knauer; Jacobssen, Richard; Gutschow, Konstanty": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Boswau & Knauer"
        ],
        [
            "Jacobssen, Richard"
        ],
        [
            "Gutschow, Konstanty"
        ]
    ],
    "Schmidt, Valentin": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Schmidt, Valentin"
        ]
    ],
    "Haller, Martin, Gei\u00dfler, Hermann": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ]
    ],
    "Brennecke, Gustav": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Brennecke, Gustav"
        ]
    ],
    "Christens & Fehmer": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Christens & Fehmer"
        ]
    ],
    "Lorenzen, Fernando/ Stehn, Edmund; Kallmorgen, Werner (Umbau)": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Lorenzen, Fernando",
            "Fernando Lorenzen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1406726"
        ],
        [
            "Stehn, Edmund"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Vollmer": [
        [
            1,
            "1906"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert; Necker, Theodor; Bezirksamt Eimsb\u00fcttel": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ],
        [
            "Necker, Theodor"
        ],
        [
            "Bezirksamt Eimsb\u00fcttel"
        ]
    ],
    "Engel, Semmy; Kohl, K. (Umbau)": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Engel, Semmy",
            "Semmy Engel",
            "deutsch-j\u00fcdischer Architekt",
            "Q2269403"
        ],
        [
            "Kohl, K."
        ]
    ],
    "B\u00fcnger, C. B.; Fr\u00fchauf, Carl Heinrich": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "B\u00fcnger, C. B."
        ],
        [
            "Fr\u00fchauf, Carl Heinrich"
        ]
    ],
    "H\u00f6lteg, E. C. H.": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "H\u00f6lteg, E. C. H."
        ]
    ],
    "Stein, W; Stein, W.": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Stein, W"
        ],
        [
            "Stein, W."
        ]
    ],
    "Hochbauabteilung (Necker [Bauinspektor])": [
        [
            1,
            "1906"
        ]
    ],
    "Bred\u00e9e, W.; Kemna, Harald": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Bred\u00e9e, W."
        ],
        [
            "Kemna, Harald"
        ]
    ],
    "Schmidt, August": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Schmidt, August"
        ]
    ],
    "H. P. A. Wolkau Baugesch\u00e4ft": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "H. P. A. Wolkau Baugesch\u00e4ft"
        ]
    ],
    "Duzzi, Nikolaus": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Duzzi, Nikolaus"
        ]
    ],
    "Matthies, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Matthies, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Hoffmann (Ingenieur)": [
        [
            1,
            "1906"
        ]
    ],
    "Andree, H.": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Andree, H."
        ]
    ],
    "Wiese, W.": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Wiese, W."
        ]
    ],
    "Zoder, Gustav": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Zoder, Gustav"
        ]
    ],
    "Westphal, Otto/ Wendler, Julius": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Westphal, Otto"
        ],
        [
            "Wendler, Julius"
        ]
    ],
    "Boswau & Knauer/ Rehnig, Otto/ Blohm, Gustav Carl Eduard": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Boswau & Knauer"
        ],
        [
            "Q1470816",
            "Otto Rehnig",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Blohm, Gustav Carl Eduard",
            "Gustav Carl Eduard Blohm",
            "deutscher Architekt und Regierungsbaumeister",
            "Q98522255"
        ]
    ],
    "Heuer/ Matthies": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Matthies"
        ]
    ],
    "Cordes, Wilhelm; Rzekonski, William/ Rzekonski, Rudolf": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Cordes, Wilhelm",
            "Wilhelm Cordes",
            "deutscher Architekt und Friedhofsdirektor",
            "Q125991"
        ],
        [
            "Rzekonski, William",
            "William Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q105669525"
        ],
        [
            "Rzekonski, Rudolf, wohl",
            "Rudolf Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q85181163"
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August) (Erweiterung 1910); Trahn, Karl und H\u00f6lscher, Einhart (Erweiterung ab 1960)": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Distel, Hermann",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1610918"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ],
        [
            "Trahn, Karl und H\u00f6lscher, Einhart"
        ]
    ],
    "J\u00fcrgens, Rudolph (u.a.)": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "J\u00fcrgens, Rudolph",
            "Rudolph J\u00fcrgens",
            "deutscher Gartenbauingenieur, Landschaftsg\u00e4rtner",
            "Q2174430"
        ]
    ],
    "Grossner, Emil": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Grossner, Emil"
        ]
    ],
    "Holst, Fr. (1906); Rieckmer, P. (1921)": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Holst, Fr."
        ],
        [
            "Rieckmer, P."
        ]
    ],
    "Eggerstedt, Heinrich (Schenefeld)": [
        [
            1,
            "1906"
        ],
        [
            "Eggerstedt, Heinrich"
        ]
    ],
    "Rambatz & Jolasse (Rambatz, Johann Gottlieb/ Jolasse, Wilhelm); Frejtag, Leon/ Wurzbach, Hermann (Fassade)": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Q19964078",
            "Gottlieb Rambatz",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Jolasse, Wilhelm",
            "Wilhelm Jollasse",
            "deutscher Architekt",
            "Q2573463"
        ],
        [
            "Q18957750",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt"
        ],
        [
            "Wurzbach, Hermann"
        ]
    ],
    "Frejtag, Wurzbach & Elingius (Frejtag, Leon/ Wurzbach, Hermann/ Elingius, Erich)": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Wurzbach, Hermann"
        ],
        [
            "Q1352135",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Raabe & W\u00f6hlecke (Raabe, Ludwig/ W\u00f6hlecke, Otto); Garten, Kahl & Hoyer (Garten, Gerolf/ Kahl, Werner/ Hoyer, Rolf) (Nr. 3)": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Raabe, Ludwig"
        ],
        [
            "W\u00f6hlecke, Otto",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft",
            "Q2124783"
        ],
        [
            "Garten, Gerolf"
        ],
        [
            "Kahl, Werner"
        ],
        [
            "Hoyer, Rolf"
        ]
    ],
    "Knackstedt, Richard": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Knackstedt, Richard"
        ]
    ],
    "Yderstad, Thomas": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Yderstad, Thomas"
        ]
    ],
    "Meyer, Claus; Elingius & Schramm (1950)": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Meyer, Claus"
        ],
        [
            "Elingius & Schramm"
        ]
    ],
    "Nissen, Friedrich": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Nissen, Friedrich"
        ]
    ],
    "Schmidt & Liedtke": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Schmidt & Liedtke"
        ]
    ],
    "Hausmann, Hermann (Entwurf)/ Stichling, Otto (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Hausmann, Hermann"
        ]
    ],
    "Peters, Julius": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Q1669037",
            "Julius Petersen",
            "deutscher Architekt, Baubeamter und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "Gerhardt, M. Schomburgk, Hermann/ Strelow, Leopold": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Gerhardt, M. Schomburgk, Hermann"
        ],
        [
            "Q109882309",
            "Leopold Strelow",
            "Deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Schwarz, W.": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Schwarz, W."
        ]
    ],
    "Colling, A.": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Colling, A."
        ]
    ],
    "Franke, Rudolf": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Q2172656",
            "Rudolf Franke",
            "deutscher Ingenieur"
        ]
    ],
    "Meuron, Auguste de/ Blohm, Gustav Carl Eduard": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Meuron, Auguste de"
        ],
        [
            "Blohm, Gustav Carl Eduard",
            "Gustav Carl Eduard Blohm",
            "deutscher Architekt und Regierungsbaumeister",
            "Q98522255"
        ]
    ],
    "Bendixen, Rudolf": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Bendixen, Rudolf"
        ]
    ],
    "Uechtritz-Steinkirch, Cuno von": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Q1144101",
            "Cuno von Uechtritz-Steinkirch",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Heitmann, W.": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Heitmann, W."
        ]
    ],
    "Br\u00f6sel, C.": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Br\u00f6sel, C."
        ]
    ],
    "Timmermann, Ad.": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Timmermann, Ad."
        ]
    ],
    "Rebhardis": [
        [
            1,
            "1907"
        ]
    ],
    "Grell, Henry/ Radel, George/ Jacobsen, Franz": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Q20979064",
            "Henry Grell",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Radel, George",
            "George Radel",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980294"
        ],
        [
            "Jacobsen, Franz"
        ]
    ],
    "Frejtag & Wurzbach (Frejtag, Leon/ Wurzbach, Hermann); Radel, George/ Jacobssen, Franz": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Wurzbach, Hermann"
        ],
        [
            "Radel, George",
            "George Radel",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980294"
        ],
        [
            "Jacobssen, Franz"
        ]
    ],
    "Wellermann & Fr\u00f6lich (Bremen); Boswau & Knauer": [
        [
            1,
            "1907"
        ],
        [
            "Wellermann & Fr\u00f6lich"
        ],
        [
            "Boswau & Knauer"
        ]
    ],
    "Grell, Henry/ Stuhlmann, G.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Grell, Henry",
            "Henry Grell",
            "deutscher Architekt",
            "Q20979064"
        ],
        [
            "Stuhlmann, G."
        ]
    ],
    "Fehmer, H.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Fehmer, H."
        ]
    ],
    "Schaudt, Emil/ Lindenhorst, Albert": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Schaudt, Emil",
            "Johann Emil Schaudt",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler",
            "Q1693330"
        ],
        [
            "Lindenhorst, Albert"
        ]
    ],
    "Schaudt, Emil/ Janda, Emil": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Schaudt, Emil",
            "Johann Emil Schaudt",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler",
            "Q1693330"
        ],
        [
            "Janda, Emil"
        ]
    ],
    "Wald, Johannes": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Q5561379",
            "Waldemar Aspelin",
            "finnischer Architekt"
        ]
    ],
    "Wald, Johannes (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Wald, Johannes",
            "Waldemar Aspelin",
            "finnischer Architekt",
            "Q5561379"
        ]
    ],
    "Neugebauer, Fritz/ Rautenberg & Co": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Neugebauer, Fritz"
        ],
        [
            "Rautenberg & Co"
        ]
    ],
    "Gerson, Hans/ Gerson, Oskar (Haus); Henneberger, August (Brunnen)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Q18957674",
            "Hans Gerson",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q21506178",
            "Oskar Gerson",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q1449451",
            "August Henneberger",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Raabe & W\u00f6hlecke (Raabe, Ludwig/ W\u00f6hlecke, Otto) (Umbau)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Raabe, Ludwig"
        ],
        [
            "W\u00f6hlecke, Otto",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft",
            "Q2124783"
        ]
    ],
    "S\u00f6rensen, J. A. C. (Maurermeister)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "S\u00f6rensen, J. A. C."
        ]
    ],
    "Ramcke, Ernst": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Ramcke, Ernst"
        ]
    ],
    "Krug, Heinrich/ Martens,Krug, Heinrich/ Martens; J\u00fcrgensen (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Krug, Heinrich",
            "Heinrich Krug",
            "deutscher Architekt",
            "Q108600137"
        ],
        [
            "Martens,Krug, Heinrich"
        ],
        [
            "Martens"
        ]
    ],
    "H\u00f6ltig, E. C. H.; Kahns/ Wilke": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "H\u00f6ltig, E. C. H."
        ],
        [
            "Wilke"
        ]
    ],
    "H\u00f6ltig, E. C. H.; W\u00f6nckhaus, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "H\u00f6ltig, E. C. H."
        ],
        [
            "W\u00f6nckhaus, Wilhelm"
        ]
    ],
    "H\u00f6ltig, E. C. H.; Rauch, Paul; K\u00f6nig, Emil": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "H\u00f6ltig, E. C. H."
        ],
        [
            "Rauch, Paul"
        ],
        [
            "K\u00f6nig, Emil"
        ]
    ],
    "H\u00f6ltig, E. C. H.; M\u00f6ller, C. V.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "H\u00f6ltig, E. C. H."
        ],
        [
            "M\u00f6ller, C. V."
        ]
    ],
    "G\u00f6hre, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "G\u00f6hre, Wilhelm"
        ]
    ],
    "\"G. V.\"": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "\"G. V.\""
        ]
    ],
    "Lindner, Friedrich Otto/ Gumm, T.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Lindner, Friedrich Otto",
            "Friedrich Otto Lindner",
            "deutscher Architekt",
            "Q110803856"
        ],
        [
            "Gumm, T."
        ]
    ],
    "Hirsch, B.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Hirsch, B."
        ]
    ],
    "Puttfarcken, Harry R.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Puttfarcken, Harry R."
        ]
    ],
    "Kruse, J.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Kruse, J."
        ]
    ],
    "Schlie, Aug.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Schlie, Aug."
        ]
    ],
    "Th\u00f6mer, Paul": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Th\u00f6mer, Paul"
        ]
    ],
    "Schwers, August": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Schwers, August"
        ]
    ],
    "Hitscher, Otto": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Hitscher, Otto"
        ]
    ],
    "Hagemann (Baurat im Milit\u00e4r-Bauamt)": [
        [
            1,
            "1908"
        ]
    ],
    "Pl\u00f6ttner/Weis (Mannheim)": [
        [
            1,
            "1908"
        ]
    ],
    "Pl\u00f6ttner, Weis (Mannheim)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Pl\u00f6ttner, Weis"
        ]
    ],
    "Haller, Martin; H\u00f6ger, Fritz": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger",
            "Q108907648"
        ]
    ],
    "Frejtag & Wurzbach (Frejtag, Leon/Wurzbach, Hermann); Frejtag & Elingius (Frejtag, Leon/Elingius, Erich)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Wurzbach, Hermann"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ]
    ],
    "Rambatz & Jolasse (Rambatz, Johann Gottlieb/ Jolasse, Wilhelm); Schramm & Elingius": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Rambatz, Johann Gottlieb",
            "Gottlieb Rambatz",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964078"
        ],
        [
            "Jolasse, Wilhelm",
            "Wilhelm Jollasse",
            "deutscher Architekt",
            "Q2573463"
        ],
        [
            "Schramm & Elingius"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert; Zimmermann, Carl Johann Christian (1914)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ]
    ],
    "Br\u00fcgmann, Christian (Gartenbauingenieur)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Br\u00fcgmann, Christian"
        ]
    ],
    "Cordes, G. E. W.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Cordes, G. E. W."
        ]
    ],
    "M\u00fcller, William; Strelow, Chr. H. Leopold": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Q114911",
            "William M\u00fcller",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Strelow, Chr. H. Leopold"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert/ Ruppel, Friedrich/ Zimmermann, Carl Johann Christian (Ausf\u00fchrung Kaempe)": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ],
        [
            "Q66086091",
            "Friedrich Ruppel",
            "Deutscher Architekt, Baurat in Hamburg"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ]
    ],
    "Schmuck & W\u00fcrdemann": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Schmuck & W\u00fcrdemann"
        ]
    ],
    "Wei\u00df (Mannheim)": [
        [
            1,
            "1908"
        ]
    ],
    "Berger, Gustav": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Berger, Gustav"
        ]
    ],
    "Danielsen, Alb.": [
        [
            1,
            "1908"
        ],
        [
            "Danielsen, Alb."
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger, F.C.T.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, F.C.T."
        ]
    ],
    "Kellermann, Alfred/ Tauchnitz, Otto": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Kellermann, Alfred"
        ],
        [
            "Tauchnitz, Otto"
        ]
    ],
    "Wrage, J. H.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Wrage, J. H."
        ]
    ],
    "Fehrs, Hans": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Fehrs, Hans"
        ]
    ],
    "Martin, W. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Martin, W."
        ]
    ],
    "Deeke, Wilh.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Deeke, Wilh."
        ]
    ],
    "Kunst, Fritz": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Kunst, Fritz"
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August); Langer, K.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Distel, Hermann",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1610918"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ],
        [
            "Langer, K."
        ]
    ],
    "Heynen, H. K.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Heynen, H. K."
        ]
    ],
    "Kruse, H.; Arnold, Carl (1950-1952)": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Kruse, H."
        ],
        [
            "Arnold, Carl"
        ]
    ],
    "Rzekonski, William/ Rzekonski, Rudolf; Schiefler, G.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Rzekonski, William",
            "William Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q105669525"
        ],
        [
            "Rzekonski, Rudolf, wohl",
            "Rudolf Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q85181163"
        ],
        [
            "Schiefler, G."
        ]
    ],
    "Andersen, J. H.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Andersen, J. H."
        ]
    ],
    "Maa\u00df, L.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Maa\u00df, L."
        ]
    ],
    "Schlothauer, Karl": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Schlothauer, Karl"
        ]
    ],
    "Wegner, Ernst; Maetzel, Emil": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Wegner, Ernst"
        ],
        [
            "Q1336485",
            "Emil Maetzel",
            "deutscher Architekt, Maler, Grafiker und Bildhauer"
        ]
    ],
    "Schmidt, Richard": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Q65095353",
            "Richard Schmidt",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler"
        ]
    ],
    "Vollmer, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Vollmer, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Kruse": [
        [
            1,
            "1909"
        ]
    ],
    "Wilkening, O.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Wilkening, O."
        ]
    ],
    "Pietzmann, Gustav": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Pietzmann, Gustav"
        ]
    ],
    "Behrmann, Otto": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Behrmann, Otto"
        ]
    ],
    "Heinrich, A.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Heinrich, A."
        ]
    ],
    "M\u00f6ller, Friedr.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "M\u00f6ller, Friedr."
        ]
    ],
    "Vortmann, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Vortmann, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Buhk, Heinrich": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Buhk, Heinrich"
        ]
    ],
    "Fo\u00dfhag, Edgar/ Schleps, Georg": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Fo\u00dfhag, Edgar"
        ],
        [
            "Schleps, Georg"
        ]
    ],
    "Hiller & Kuhlmann (Hiller, Karl/ Kuhlmann, Otto); Holzapfel, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Hiller, Karl"
        ],
        [
            "Q2039650",
            "Otto Kuhlmann",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Holzapfel, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Hellige, C.": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Hellige, C."
        ]
    ],
    "Fr\u00e4nkel, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1909"
        ],
        [
            "Q19959478",
            "Wilhelm Fr\u00e4nkel",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert/ Lichtwark, Alfred (Schumacher, Fritz)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Q77353",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz/ Erbe, Albert": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz; Richter & Waldmann (1965-69)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Richter & Waldmann"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Altona (Jakstein, Werner) (nach vorausgehenden Planungen von Schmieden & Boethke)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Q12341504",
            "Werner Jakstein",
            "deutscher Architekt, Maler, Schriftsteller und Architekturhistoriker"
        ]
    ],
    "Markmann, Gustav (Entwurf)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Markmann, Gustav"
        ]
    ],
    "Jakstein, Werner (Baupflegeamt Altona)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Jakstein, Werner",
            "Werner Jakstein",
            "deutscher Architekt, Maler, Schriftsteller und Architekturhistoriker",
            "Q12341504"
        ]
    ],
    "Baedeker, Walther (Haus)/ K\u00f6nig und Roggenbrod (Garten); Elingius & Schramm (Anbau); Kallmorgen, Werner (Anbau Wintergarten 1939)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Q94368367",
            "Walther Baedeker",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Elingius & Schramm"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz/ Maetzel, Hermann Emil/ Erbe, Albert": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Maetzel, Hermann Emil"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Brockmann, A.": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Brockmann, A."
        ]
    ],
    "Baudeputation (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1910"
        ]
    ],
    "L\u00f6ffler, Heinrich": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "L\u00f6ffler, Heinrich"
        ]
    ],
    "Eisbein, Eduard": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Eisbein, Eduard"
        ]
    ],
    "Schmidt, F. O. A.": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schmidt, F. O. A."
        ]
    ],
    "Winand, Carl; Z\u00f6llner, Karl": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Q23566482",
            "Carl Winand",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q112633642",
            "Karl Z\u00f6llner",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Schlepps, G.": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schlepps, G."
        ]
    ],
    "Mannes": [
        [
            1,
            "1910"
        ]
    ],
    "Kahl, Richard & Endresen, Ludwig (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Kahl, Richard & Endresen, Ludwig"
        ]
    ],
    "Gebhardt, Max": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Gebhardt, Max"
        ]
    ],
    "Raabe & W\u00f6hlecke (Raabe, Ludwig/ W\u00f6hlecke, Otto) (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Raabe, Ludwig"
        ],
        [
            "W\u00f6hlecke, Otto",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft",
            "Q2124783"
        ]
    ],
    "Knief, Eduard": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Knief, Eduard"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz/ Sperber, Ferdinand/ Linne, Otto": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Q18957644",
            "Ferdinand Sperber",
            "deutscher Ingenieur"
        ],
        [
            "Linne, Otto"
        ]
    ],
    "Ruppel, Friedrich (Hochbauwesen)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Ruppel, Friedrich",
            "Friedrich Ruppel",
            "Deutscher Architekt, Baurat in Hamburg",
            "Q66086091"
        ]
    ],
    "Migge, Leberecht (Park)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Q100073",
            "Leberecht Migge",
            "deutscher Gartenarchitekt und Gartenautor"
        ]
    ],
    "Mellwig, Hubert": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Mellwig, Hubert"
        ]
    ],
    "Gundlach": [
        [
            1,
            "1910"
        ]
    ],
    "Steinbr\u00fcck, B.": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Steinbr\u00fcck, B."
        ]
    ],
    "Piehl": [
        [
            1,
            "1910"
        ]
    ],
    "Weise, Bernhard": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Weise, Bernhard"
        ]
    ],
    "Diello/ Sch\u00fctt": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Sch\u00fctt"
        ]
    ],
    "Kragh, Georg": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Kragh, Georg"
        ]
    ],
    "Rischpler": [
        [
            1,
            "1910"
        ]
    ],
    "Ferck, H.; Karas & Heininger": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Ferck, H."
        ],
        [
            "Karas & Heininger"
        ]
    ],
    "Wilhelm": [
        [
            1,
            "1910"
        ]
    ],
    "Schaudt, Emil/ Puritz, Walther; unbekannt": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schaudt, Emil",
            "Johann Emil Schaudt",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler",
            "Q1693330"
        ],
        [
            "Puritz, Walther"
        ]
    ],
    "Ferck, H.": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Ferck, H."
        ]
    ],
    "Fritz Schumacher": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Schr\u00f6der, F. A. B. (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1910"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, F. A. B."
        ]
    ],
    "Raabe & W\u00f6hlecke (Raabe, Ludwig/ W\u00f6hlecke, Otto) (vermutl.); Loop, Hans L. M.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Raabe, Ludwig"
        ],
        [
            "W\u00f6hlecke, Otto",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft",
            "Q2124783"
        ],
        [
            "Loop, Hans L. M."
        ]
    ],
    "Gerson, Hans/ Gerson, Oskar (Haus); Schnackenberg, Rudolf (Garten)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Gerson, Hans",
            "Hans Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q18957674"
        ],
        [
            "Gerson, Oskar",
            "Oskar Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q21506178"
        ],
        [
            "Schnackenberg, Rudolf"
        ]
    ],
    "Frejtag & Elinigius (Frejtag, Leon/ Elingius, Erich) (Haus); Henneberger, August (Bauschmuck); Schnackenberg & Siebold (Schnackenberg, Rudolf) (Garten)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ],
        [
            "Henneberger, August",
            "August Henneberger",
            "deutscher Bildhauer",
            "Q1449451"
        ],
        [
            "Schnackenberg, Rudolf"
        ]
    ],
    "Grotjan, Johannes Martin Friedrich; Fehmer, Heinrich; Rieck, Carl": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Grotjan, Johannes Martin Friedrich",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980229"
        ],
        [
            "Fehmer, Heinrich"
        ],
        [
            "Rieck, Carl"
        ]
    ],
    "Grotjan, Johannes Martin Friedrich; Schrieber, K.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Grotjan, Johannes Martin Friedrich",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980229"
        ],
        [
            "Schrieber, K."
        ]
    ],
    "Eggers & Brehmer": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Eggers & Brehmer"
        ]
    ],
    "Budde, Paul & Budde, Berthold": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Budde, Paul & Budde, Berthold"
        ]
    ],
    "Weis, Adolf": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Weis, Adolf"
        ]
    ],
    "Walter, F.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Walter, F."
        ]
    ],
    "Kiel, C./ Kleeberg": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Kiel, C."
        ],
        [
            "Kleeberg"
        ]
    ],
    "Fischer, W./ M\u00fcnster, J. B. (1911)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Fischer, W."
        ],
        [
            "M\u00fcnster, J. B."
        ]
    ],
    "Solvie, Hugo": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Solvie, Hugo"
        ]
    ],
    "Volz (Regierungsbaumeister)": [
        [
            1,
            "1911"
        ]
    ],
    "Schmidt, R./ Schmidt, R.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Schmidt, R."
        ],
        [
            "Schmidt, R."
        ]
    ],
    "Harries, Hinrich Johann Friedrich; Fr\u00fchauf, Carl Heinrich": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Harries, Hinrich Johann Friedrich"
        ],
        [
            "Fr\u00fchauf, Carl Heinrich"
        ]
    ],
    "Engel, Semmy; Lubowski, Hellmut; Abel, Gerhard": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Engel, Semmy",
            "Semmy Engel",
            "deutsch-j\u00fcdischer Architekt",
            "Q2269403"
        ],
        [
            "Lubowski, Hellmut"
        ],
        [
            "Abel, Gerhard"
        ]
    ],
    "Mellwig, M. J. H.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Mellwig, M. J. H."
        ]
    ],
    "Mellwig, M.J. H.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Mellwig, M.J. H."
        ]
    ],
    "Claussen, Peter": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Claussen, Peter"
        ]
    ],
    "Kolbow, F. F. H.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Kolbow, F. F. H."
        ]
    ],
    "Zwinscher, William; Buck, Heinrich J.; Maetzel, Emil": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Zwinscher, William"
        ],
        [
            "Buck, Heinrich J."
        ],
        [
            "Maetzel, Emil",
            "Emil Maetzel",
            "deutscher Architekt, Maler, Grafiker und Bildhauer",
            "Q1336485"
        ]
    ],
    "M\u00e4hl, Hermann J.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "M\u00e4hl, Hermann J."
        ]
    ],
    "Kugelberg": [
        [
            1,
            "1911"
        ]
    ],
    "Hermann": [
        [
            1,
            "1911"
        ]
    ],
    "Wichmann, Hans": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Wichmann, Hans"
        ]
    ],
    "Fischer, Wilhelm/ M\u00fcnster, C.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Fischer, Wilhelm"
        ],
        [
            "M\u00fcnster, C."
        ]
    ],
    "Cremer, Wilhelm/ Wolffenstein, Richard": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Q2572291",
            "Wilhelm Cremer",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q2150950",
            "Richard Wolffenstein",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert; Spangenberg, Herbert (Wandbild)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ],
        [
            "Spangenberg, Herbert"
        ]
    ],
    "Lehne, G. (mit Kossel, Paul & Co, Firma f\u00fcr Beton- und Eisenbetonbau)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "mit Kossel, Paul & Co, Firma f\u00fcr Beton- und Eisenbetonbau"
        ]
    ],
    "Kahlbrandt, C.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Kahlbrandt, C."
        ]
    ],
    "Gloeckner, Adolf (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Gloeckner, Adolf"
        ]
    ],
    "Schnackenberg & Siebold (Schnackenberg, Rudolf)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Schnackenberg, Rudolf"
        ]
    ],
    "Eggerstedt, H. (Schenefeld)": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Eggerstedt, H."
        ]
    ],
    "Radel, George; Jacobsen, Franz": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Radel, George",
            "George Radel",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980294"
        ],
        [
            "Jacobsen, Franz"
        ]
    ],
    "Radel, George; Jacobssen, Franz": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Radel, George",
            "George Radel",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980294"
        ],
        [
            "Jacobssen, Franz"
        ]
    ],
    "Sch\u00fcnemann, Friedrich J.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Sch\u00fcnemann, Friedrich J."
        ]
    ],
    "Lange, Carl H. G.": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Lange, Carl H. G."
        ]
    ],
    "Frejtag & Elingius": [
        [
            1,
            "1911"
        ],
        [
            "Frejtag & Elingius"
        ]
    ],
    "Siemens & Halske/AEG (Bauverwaltung, hier Volz/Vogel, Regierungsbaumeister)": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Bauverwaltung, hier Volz"
        ],
        [
            "Vogel, Regierungsbaumeister"
        ]
    ],
    "Schaudt & Puritz (Schaudt, Emil/ Puritz, Walter); Trautwein, Fritz/ Loop, Hans (Erweiterung 1959); Kind, Otto (Ausbau 1972-75)": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Schaudt, Emil",
            "Johann Emil Schaudt",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler",
            "Q1693330"
        ],
        [
            "Puritz, Walter"
        ],
        [
            "Trautwein, Fritz"
        ],
        [
            "Loop, Hans"
        ],
        [
            "Kind, Otto"
        ]
    ],
    "Behrens, Wilhelm & Vicenz, Ernst": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Behrens, Wilhelm & Vicenz, Ernst"
        ]
    ],
    "H\u00f6ger, Fritz; Langmaack, Gerhard; Wrba, Georg;": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger",
            "Q108907648"
        ],
        [
            "Langmaack, Gerhard"
        ],
        [
            "Q1506493",
            "Georg Wrba",
            "deutscher Bildhauer und Grafiker"
        ]
    ],
    "Bach, Franz; Bach & Wischer (Bach, Max/ Wischer, Fritz)": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Bach, Franz",
            "Franz Albert Bach",
            "deutscher Architekt und Immobilienentwickler",
            "Q19841330"
        ],
        [
            "Bach, Max",
            "Max Bachmann",
            "deutsch-amerikanischer Bildhauer",
            "Q50353354"
        ],
        [
            "Wischer, Fritz"
        ]
    ],
    "Bock, Arthur": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Q708717",
            "Arthur Bock",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Lessing, Otto": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Q470349",
            "Otto Lessing",
            "deutscher Bildhauer und Maler"
        ]
    ],
    "Lehmann, J. W. H.; Kallmorgen, Werner (1956-57 Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Lehmann, J. W. H."
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Bach, Franz/ Bensel, Carl Gustav": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Bach, Franz",
            "Franz Albert Bach",
            "deutscher Architekt und Immobilienentwickler",
            "Q19841330"
        ],
        [
            "Q1037022",
            "Carl Bensel",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Lehmann, J. W. H.;": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Lehmann, J. W. H."
        ]
    ],
    "K\u00fcnzel": [
        [
            1,
            "1912"
        ]
    ],
    "Dorn, Ernst Paul; Jacobssen, Franz": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Dorn, Ernst Paul"
        ],
        [
            "Jacobssen, Franz"
        ]
    ],
    "Lundt & Kallmorgen (Lundt, Werner/ Kallmorgen, Georg) (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Lundt, Werner",
            "Werner Lundt",
            "deutscher Architekt",
            "Q19681729"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Georg",
            "Georg Kallmorgen",
            "Hamburger Architekt",
            "Q20831551"
        ]
    ],
    "Fuhrmann, Otto": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Fuhrmann, Otto"
        ]
    ],
    "Lewitz, Rudolf": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Lewitz, Rudolf"
        ]
    ],
    "Schlothauer, Friedrich": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Schlothauer, Friedrich"
        ]
    ],
    "Grage, Hermann": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Grage, Hermann"
        ]
    ],
    "Wenck, Julius": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Wenck, Julius"
        ]
    ],
    "Mayer, Otto": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Mayer, Otto"
        ]
    ],
    "Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann); Gerson, Hans/ Gerson, Oskar; Burmeister, Gustav": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Gerson, Hans",
            "Hans Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q18957674"
        ],
        [
            "Gerson, Oskar",
            "Oskar Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q21506178"
        ],
        [
            "Burmeister, Gustav"
        ]
    ],
    "Lundt & Kallmorgen (Lundt, Werner/ Kallmorgen, Georg); Kallmorgen, Werner": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Lundt, Werner",
            "Werner Lundt",
            "deutscher Architekt",
            "Q19681729"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Georg",
            "Georg Kallmorgen",
            "Hamburger Architekt",
            "Q20831551"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Rickel, F.; Preu\u00dfisches Hochbauamt": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Rickel, F."
        ],
        [
            "Preu\u00dfisches Hochbauamt"
        ]
    ],
    "2. Hochbauabteilung / Erbe, Albert; Martens, Walter/ Grell, Henry; Grell & Pruter (Grell, Henry/ Pruter, Peter)": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "2. Hochbauabteilung"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ],
        [
            "Martens, Walter",
            "Walter Martens",
            "deutscher Architekt",
            "Q2545484"
        ],
        [
            "Grell, Henry",
            "Henry Grell",
            "deutscher Architekt",
            "Q20979064"
        ],
        [
            "Grell, Henry",
            "Henry Grell",
            "deutscher Architekt",
            "Q20979064"
        ],
        [
            "Q110179992",
            "Peter Pruter",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Both, J.": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "Both, J."
        ]
    ],
    "Petersen/Spreckelsen": [
        [
            1,
            "1912"
        ]
    ],
    "Raabe; W\u00f6hlecke": [
        [
            1,
            "1912"
        ]
    ],
    "2. Hochbauabteilung/ Erbe, Albert": [
        [
            1,
            "1912"
        ],
        [
            "2. Hochbauabteilung"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Gaul, August": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Q653742",
            "August Gaul",
            "deutscher Tierbildhauer"
        ]
    ],
    "Speckb\u00f6tel, Theodor; Rieke und Karres (Erweiterung 1979)": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Speckb\u00f6tel, Theodor"
        ],
        [
            "Rieke und Karres"
        ]
    ],
    "Lindhorst, Albert/ Lindhorst, Walter": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Q20979890",
            "Albert Lindhorst",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Lindhorst, Walter"
        ]
    ],
    "Kgl. Eisenbahn-Direktion Altona": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Kgl. Eisenbahn-Direktion Altona"
        ]
    ],
    "Baubeh\u00f6rde unter Schumacher, Fritz": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Baubeh\u00f6rde unter Schumacher, Fritz"
        ]
    ],
    "Franke, Friedrich": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Franke, Friedrich"
        ]
    ],
    "Plange, Heinrich (Elberfeld)": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Q1598496",
            "Heinrich Plange",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Peters, Reinhold": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Peters, Reinhold"
        ]
    ],
    "Klingenberg, Erich": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Klingenberg, Erich"
        ]
    ],
    "Vo\u00df, Walther": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Vo\u00df, Walther"
        ]
    ],
    "Meyer, Kurt": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Meyer, Kurt"
        ]
    ],
    "Saxen, Peter Georg; Petersen, Hermann;  Kallmorgen, Werner": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Saxen, Peter Georg"
        ],
        [
            "Petersen, Hermann"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner"
        ]
    ],
    "Schmidt, H. W.; Martin, H.": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Schmidt, H. W."
        ],
        [
            "Martin, H."
        ]
    ],
    "Roggenbuck, Richard H.": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Roggenbuck, Richard H."
        ]
    ],
    "Menzel, Otto": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Menzel, Otto"
        ]
    ],
    "Rohwer, Hermann": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Rohwer, Hermann"
        ]
    ],
    "Eissner, Georg": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Eissner, Georg"
        ]
    ],
    "Kloberg, Otto": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Kloberg, Otto"
        ]
    ],
    "Voigt, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Q1546146",
            "Wilhelm Voigt",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Kohpei\u00df, Hermann": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Kohpei\u00df, Hermann"
        ]
    ],
    "Geffken, H.": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Geffken, H."
        ]
    ],
    "Barth, Erwin": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Barth, Erwin"
        ]
    ],
    "H\u00f6hle; Hochbauamt Harburg": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Hochbauamt Harburg"
        ]
    ],
    "Bach, Franz/ Bach, Max": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Bach, Franz",
            "Franz Albert Bach",
            "deutscher Architekt und Immobilienentwickler",
            "Q19841330"
        ],
        [
            "Bach, Max",
            "Max Bachmann",
            "deutsch-amerikanischer Bildhauer",
            "Q50353354"
        ]
    ],
    "Christens, C. F.": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Christens, C. F."
        ]
    ],
    "Frejtag & Elingius (Wohnhaus)": [
        [
            1,
            "1913"
        ],
        [
            "Frejtag & Elingius"
        ]
    ],
    "Knief & Deubel (Knief, Eduard/ Deubel, Philipp)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Knief, Eduard"
        ],
        [
            "Deubel, Philipp"
        ]
    ],
    "Bauverwaltung der Reichsbank": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Bauverwaltung der Reichsbank"
        ]
    ],
    "Knief & Deubel (Knief, Eduard/ Deubel, Philipp) (Speicher); Bach, Franz (Anbau)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Knief, Eduard"
        ],
        [
            "Deubel, Philipp"
        ],
        [
            "Bach, Franz",
            "Franz Albert Bach",
            "deutscher Architekt und Immobilienentwickler",
            "Q19841330"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz (Architektur)/ Wrba, Gustav (Skulptur)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Elingius, Erich; Ochs, Jacob (Garten)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ],
        [
            "Ochs, Jacob"
        ]
    ],
    "Wrage, Wilhelm/ Holzapfel": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Wrage, Wilhelm"
        ],
        [
            "Holzapfel"
        ]
    ],
    "Vagts, Cerstan August Hinrich": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Vagts, Cerstan August Hinrich"
        ]
    ],
    "Finckh, Eugen": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Finckh, Eugen"
        ]
    ],
    "Gevert, Edmund/ Beyerstedt, Ferdinand": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Gevert, Edmund"
        ],
        [
            "Beyerstedt, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Schmidt, Heinrich; Schlee & Schledt (Baugesch\u00e4ft)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Q21192968",
            "Heinrich Schmidt",
            "norwegischer Architekt"
        ],
        [
            "Schlee & Schledt"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz/ Sperber, Ferdinand": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Sperber, Ferdinand",
            "Ferdinand Sperber",
            "deutscher Ingenieur",
            "Q18957644"
        ]
    ],
    "Schmidt & Liedtke (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Schmidt & Liedtke"
        ]
    ],
    "Dunkelmann, Ferdinand": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Dunkelmann, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Mohr": [
        [
            1,
            "1914"
        ]
    ],
    "Gro\u00dfeinkaufsgesellschaft Deutscher Consumvereine mbH (GEG), Technisches B\u00fcro (Kaltofen, Curt)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Gro\u00dfeinkaufsgesellschaft Deutscher Consumvereine mbH"
        ]
    ],
    "Martens, Walter/ Grell & Pruter (Grell, Henry/ Pruter, Peter)": [
        [
            1,
            "1914"
        ],
        [
            "Grell, Henry",
            "Henry Grell",
            "deutscher Architekt",
            "Q20979064"
        ],
        [
            "Pruter, Peter",
            "Peter Pruter",
            "deutscher Architekt",
            "Q110179992"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz; Wendemuth, L.": [
        [
            1,
            "1915"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Wendemuth, L."
        ]
    ],
    "Reick, Hermann": [
        [
            1,
            "1915"
        ],
        [
            "Reick, Hermann"
        ]
    ],
    "Hagens, Eduard": [
        [
            1,
            "1915"
        ],
        [
            "Hagens, Eduard"
        ]
    ],
    "Rudeloff, Alexander": [
        [
            1,
            "1915"
        ],
        [
            "Rudeloff, Alexander"
        ]
    ],
    "Strom- und Hafenbau": [
        [
            1,
            "1916"
        ],
        [
            "Strom- und Hafenbau"
        ]
    ],
    "Christens, C. T.": [
        [
            1,
            "1918"
        ],
        [
            "Christens, C. T."
        ]
    ],
    "Rogge, Hans Rudolf (Stadtbaumeister)": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "Rogge, Hans Rudolf"
        ]
    ],
    "Eeg & Runge (Eeg, Carl/ Runge, Edmund); Schr\u00f6der, Rudolf Alexander (Neueinrichtung 1928)": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "Q1724048",
            "Carl Eeg",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Runge, Edmund"
        ],
        [
            "Q76332",
            "Rudolf Alexander Schr\u00f6der",
            "deutscher Schriftsteller, \u00dcbersetzer und Dichter sowie Architekt und Maler"
        ]
    ],
    "Paul, Bruno/ Feindt, Carl; Pinnau, C\u00e4sar (pr\u00e4gender Umbau 1964/65)": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "Q66677",
            "Bruno Paul",
            "deutscher Architekt, Designer und Karikaturist (1874-1968)"
        ],
        [
            "Feindt, Carl"
        ],
        [
            "Pinnau, C\u00e4sar"
        ]
    ],
    "Hille, Carl": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "Hille, Carl"
        ]
    ],
    "Ehlers, Otto": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "Ehlers, Otto"
        ]
    ],
    "nicht ermittelbar; Schrieber (Nr. 13); W\u00fclfken (1948, Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "1948, Wiederaufbau"
        ]
    ],
    "Weirich": [
        [
            1,
            "1920"
        ]
    ],
    "Schnackenberg, Rudolf": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "Schnackenberg, Rudolf"
        ]
    ],
    "Eitner, Wilhelm (vermutlich)": [
        [
            1,
            "1920"
        ],
        [
            "Eitner, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Dethlefs, J. F.": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Dethlefs, J. F."
        ]
    ],
    "Eeg & Runge (Eeg, Carl/ Runge, Edmund)": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Eeg, Carl",
            "Carl Eeg",
            "deutscher Architekt",
            "Q1724048"
        ],
        [
            "Runge, Edmund"
        ]
    ],
    "Schmitz, F.H. (\u00dcbernehmer)": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Schmitz, F.H."
        ]
    ],
    "Becker, J.": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Becker, J."
        ]
    ],
    "Karas & Feininger (Karas, Edmund/ Feininger, ?)": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Karas, Edmund"
        ],
        [
            "Feininger, ?"
        ]
    ],
    "Wallner, L.": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Wallner, L."
        ]
    ],
    "Kleeberg, Heinrich": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Kleeberg, Heinrich"
        ]
    ],
    "Sch\u00e4fer, Phillip": [
        [
            1,
            "1921"
        ],
        [
            "Sch\u00e4fer, Phillip"
        ]
    ],
    "von Halle": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "von Halle"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Altona (Meyer, Kurt)": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Meyer, Kurt"
        ]
    ],
    "Brehmer/ Rieckmann": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Rieckmann"
        ]
    ],
    "Holzapfel, Wilhelm/ Richter, Paul Alfred": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Holzapfel, Wilhelm"
        ],
        [
            "Richter, Paul Alfred"
        ]
    ],
    "Ku\u00f6hl, Richard; Schmidt, Max": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Q896520",
            "Richard Ku\u00f6hl",
            "deutscher Bildhauer"
        ],
        [
            "Q1246894",
            "Max Schmidt",
            "deutscher Ingenieur, Industrieller und Politiker (DVP), MdR"
        ]
    ],
    "Ranck, Christian": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Ranck, Christian"
        ]
    ],
    "Marschall, Paul": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Marschall, Paul"
        ]
    ],
    "Hauschild, Albert": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Hauschild, Albert"
        ]
    ],
    "H\u00e4rtling": [
        [
            1,
            "1922"
        ]
    ],
    "H\u00f6hle": [
        [
            1,
            "1922"
        ]
    ],
    "Timm, Eugen": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Timm, Eugen"
        ]
    ],
    "Elingius, Erich (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ]
    ],
    "Hagen, Gottfried": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Hagen, Gottfried"
        ]
    ],
    "Kuball & K\u00f6lling": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Kuball & K\u00f6lling"
        ]
    ],
    "Schneider, Karl/ Peters, Jakob Detlef/ Witte, Karl": [
        [
            1,
            "1922"
        ],
        [
            "Q1732886",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)"
        ],
        [
            "Peters, Jakob Detlef"
        ],
        [
            "Witte, Karl"
        ]
    ],
    "Holst, Fr. (Firma), Lemm, W.": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Holst, Fr."
        ]
    ],
    "Meyer, Kurt; Oelsner, Gustav (ab 1924)": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Meyer, Kurt"
        ],
        [
            "Q125730",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Meyer, Kurt (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Meyer, Kurt"
        ]
    ],
    "Z\u00f6llner, Karl; Ku\u00f6hl, Richard (Innenausstattung)": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Z\u00f6llner, Karl",
            "Karl Z\u00f6llner",
            "deutscher Architekt",
            "Q112633642"
        ],
        [
            "Ku\u00f6hl, Richard",
            "Richard Ku\u00f6hl",
            "deutscher Bildhauer",
            "Q896520"
        ]
    ],
    "Hellweg": [
        [
            1,
            "1923"
        ]
    ],
    "Mandall, Paul": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Mandall, Paul"
        ]
    ],
    "Bensel, Carl G.": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Bensel, Carl G."
        ]
    ],
    "Andersen, Alfred": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Q4582950",
            "Alfredo Andersen",
            "norwegischer Maler, Bildhauer und B\u00fchnenbildner"
        ]
    ],
    "Svane, E.": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Svane, E."
        ]
    ],
    "E. Ulmer (Entwurf)": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "E. Ulmer"
        ]
    ],
    "Sch\u00f6ss, Paul/ Geckler, Max": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Sch\u00f6ss, Paul"
        ],
        [
            "Geckler, Max"
        ]
    ],
    "Bartels, Alfred": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Bartels, Alfred"
        ]
    ],
    "Zauleck, Christian; Hormann, Franz": [
        [
            1,
            "1923"
        ],
        [
            "Zauleck, Christian"
        ],
        [
            "Hormann, Franz"
        ]
    ],
    "Meyer, Kurt/ Oelsner, Gustav": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Meyer, Kurt"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ]
    ],
    "Wehowsky, Franz": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Wehowsky, Franz"
        ]
    ],
    "Ascher, F.": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Ascher, F."
        ]
    ],
    "D\u00f6hren, Nikolaus von": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "D\u00f6hren, Nikolaus von"
        ]
    ],
    "Dotzauer, Franz": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Dotzauer, Franz"
        ]
    ],
    "Karstadt-Bauabteilung (Schaefer, P.)": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Schaefer, P."
        ]
    ],
    "Hochbauamt (Schmidt [Oberbaurat], Hacker [Baurat])": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Schmidt [Oberbaurat], Hacker [Baurat]"
        ]
    ],
    "Gustav Schibli KG (HHA)": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Gustav Schibli KG"
        ]
    ],
    "Klophaus & Schoch (Klophaus, Rudolf/ Schoch, August); H\u00f6ger, Fritz": [
        [
            1,
            "1924"
        ],
        [
            "Q2173176",
            "Rudolf Klophaus",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Schoch, August"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger",
            "Q108907648"
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August) B\u00fchnenhaus; Weber, Gerhard (Zuschauerhaus)": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Distel, Hermann",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1610918"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ],
        [
            "Weber, Gerhard"
        ]
    ],
    "H\u00f6ger, Hermann (Entwurf); Ku\u00f6hl, Richard (keramischer Schmuck); Fischer-Trachau, Otto (Farbkonzept)": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Q14544301",
            "Hermann H\u00f6ger",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Ku\u00f6hl, Richard",
            "Richard Ku\u00f6hl",
            "deutscher Bildhauer",
            "Q896520"
        ],
        [
            "Fischer-Trachau, Otto"
        ]
    ],
    "Andresen & Berg": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Andresen & Berg"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (St\u00e4dtisches Hochbauamt); K\u00f6ster und Holst (Wiederaufbau 1950/ 51)": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ],
        [
            "K\u00f6ster und Holst"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (St\u00e4dtisches Hochbauamt); Breckwoldt, Walter (Wiederaufbau 1950)": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ],
        [
            "Breckwoldt, Walter"
        ]
    ],
    "Henneberger, August": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Henneberger, August",
            "August Henneberger",
            "deutscher Bildhauer",
            "Q1449451"
        ]
    ],
    "Witt": [
        [
            1,
            "1925"
        ]
    ],
    "Scharnweber, Ernst": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Scharnweber, Ernst"
        ]
    ],
    "Eckmann, Rudolf/ Eckmann, Ernst/ Strelow, Christian H. L.,Kraft, E.": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Eckmann, Rudolf"
        ],
        [
            "Eckmann, Ernst"
        ],
        [
            "Strelow, Christian H. L.,Kraft, E."
        ]
    ],
    "Karas, Edmund": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Karas, Edmund"
        ]
    ],
    "Hasteck, Karl": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Hasteck, Karl"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger, Wilhelm; Schmidt": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, Wilhelm",
            "Wilhelm Kr\u00fcger",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q2573784"
        ]
    ],
    "Gustav L\u00fcttge (u.a.)": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Q106434712",
            "Gustav L\u00fcttge",
            "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine"
        ]
    ],
    "K\u00fcntzel & K\u00f6bcke": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "K\u00fcntzel & K\u00f6bcke"
        ]
    ],
    "Gei\u00dfler & Wilkening (Gei\u00dfler, Hermann/ Wilkening, Otto) (Teile)": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Wilkening, Otto"
        ]
    ],
    "Schmidt (wahrsch.)": [
        [
            1,
            "1925"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger, Wilhelm, Schmidt": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, Wilhelm",
            "Wilhelm Kr\u00fcger",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q2573784"
        ]
    ],
    "H\u00f6ger, Fritz; Gerkan, Marg und Partner (Erweiterung / Anbau)": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger",
            "Q108907648"
        ],
        [
            "Gerkan, Marg und Partner"
        ]
    ],
    "Linne, Otto; T\u00f6pfer, Werner": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Linne, Otto"
        ],
        [
            "T\u00f6pfer, Werner"
        ]
    ],
    "Karas & Heininger": [
        [
            1,
            "1925"
        ],
        [
            "Karas & Heininger"
        ]
    ],
    "Ranck, Johann Christoph Otto": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Ranck, Johann Christoph Otto"
        ]
    ],
    "Dexel, Walter": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Dexel, Walter"
        ]
    ],
    "Schr\u00f6der, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Weber": [
        [
            1,
            "1926"
        ]
    ],
    "Torge, F.": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Torge, F."
        ]
    ],
    "Stuhlmann, Karl": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Stuhlmann, Karl"
        ]
    ],
    "Renard, Heinrich; Geisten, Josef van": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Q1598584",
            "Heinrich Renard",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q62587783",
            "Josef van Geisten",
            "Deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Hentze, E.": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Hentze, E."
        ]
    ],
    "Gei\u00dfler & Wilkening (Gei\u00dfler, Hermann/ Wilkening, Otto); Ku\u00f6hl, Richard (Bildwerke)": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Wilkening, Otto"
        ],
        [
            "Ku\u00f6hl, Richard",
            "Richard Ku\u00f6hl",
            "deutscher Bildhauer",
            "Q896520"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz (mit Lenthe und H\u00e4rtling)": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Maas, Ludwig/ G\u00f6bel, Paul": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Maas, Ludwig"
        ],
        [
            "G\u00f6bel, Paul"
        ]
    ],
    "Baudeputation, Hochbauabteilung (Schumacher, Fritz)": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Teucke, Conrad (Postbauabteilung der Oberpostdirektion Hamburg) (mit Piegler)": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Teucke, Conrad"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (mit Lodders, Rudolf); Hochbauamt (Rudhard, Wolfgang) (f\u00fcr Erweiterung)": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "mit Lodders, Rudolf"
        ],
        [
            "Rudhard, Wolfgang"
        ]
    ],
    "Winkelmann, F. (Kapelle); Grundmann, Friedhelm (Glockenturm)": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Winkelmann, F."
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm"
        ]
    ],
    "Gehrke": [
        [
            1,
            "1926"
        ]
    ],
    "Winkelmann, F.": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Winkelmann, F."
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Bergedorf": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "Stadtbauamt Bergedorf"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (mit Lodders, Rudolf)": [
        [
            1,
            "1926"
        ],
        [
            "mit Lodders, Rudolf"
        ]
    ],
    "Friedmann, Robert {Baug. Niedersachsen, Wiederaufbau}": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Friedmann, Robert {Baug. Niedersachsen, Wiederaufbau}"
        ]
    ],
    "Eickmann, Carl/ Schr\u00f6der, Hermann C.": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Eickmann, Carl"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, Hermann C."
        ]
    ],
    "Friedmann, Robert {Langloh, E. Wiederaufbauarchitekt},Friedmann, Robert {Langloh, E., Wiederaufbauarchitekt},Friedmann, Robert {Langloh, E., Wiederaufdbauarchitekt}": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Friedmann, Robert {Langloh, E. Wiederaufbauarchitekt},Friedmann, Robert {Langloh, E., Wiederaufbauarchitekt},Friedmann, Robert {Langloh, E., Wiederaufdbauarchitekt}"
        ]
    ],
    "Schneider, Karl; Wegehaupt, W. H.": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Schneider, Karl",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)",
            "Q1732886"
        ],
        [
            "Wegehaupt, W. H."
        ]
    ],
    "Machel, Hermann": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Machel, Hermann"
        ]
    ],
    "Oppel, Richard Ernst": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Oppel, Richard Ernst"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz/ Leo, Gustav": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Q26934878",
            "Gustav Leo",
            "deutscher Bauingenieur und Oberbaudirektor"
        ]
    ],
    "Kuchenm\u00fcller, Richard": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Kuchenm\u00fcller, Richard"
        ]
    ],
    "Gerson, Hans/ Gerson, Oskar; H\u00f6ger, Fritz (2.-3. BA)": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Gerson, Hans",
            "Hans Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q18957674"
        ],
        [
            "Gerson, Oskar",
            "Oskar Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q21506178"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger",
            "Q108907648"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (mit Braun und Franke)": [
        [
            1,
            "1927"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ]
    ],
    "Meyer; Grell; Pruter": [
        [
            1,
            "1927"
        ]
    ],
    "Jochem, M. H. A.": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Jochem, M. H. A."
        ]
    ],
    "Herold, Fritz": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Herold, Fritz"
        ]
    ],
    "Hatje, Emil": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Hatje, Emil"
        ]
    ],
    "Sager, Friedrich": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Sager, Friedrich"
        ]
    ],
    "York & Pittin": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "York & Pittin"
        ]
    ],
    "Neupert, Ernst": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Neupert, Ernst"
        ]
    ],
    "Eggers, H. C.": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Eggers, H. C."
        ]
    ],
    "V\u00f6lker": [
        [
            1,
            "1928"
        ]
    ],
    "Zerbe & Harder": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Zerbe & Harder"
        ]
    ],
    "Lembke, Carl": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Lembke, Carl"
        ]
    ],
    "Prien, August; Bomhoff, Heinrich; Sch\u00f6ne, Hermann (Erw. 1935); Puls & Richter (Instands./ Erw. 1950)": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Q47091221",
            "August Prien",
            "deutscher Baumeister und Bauunternehmer"
        ],
        [
            "Q1511191",
            "Heinrich Bomhoff",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q31288845",
            "Hermann Sch\u00f6ne (Architekt)",
            "deutscher Architekt)"
        ],
        [
            "Puls & Richter"
        ]
    ],
    "Pl\u00f6tz, Carl; Eckmann, Ernst (Wiederaufbau)": [
        [
            1,
            "1928"
        ],
        [
            "Pl\u00f6tz, Carl"
        ],
        [
            "Eckmann, Ernst"
        ]
    ],
    "Stuhlmann, Carl": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Stuhlmann, Carl"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (St\u00e4dtisches Hochbauamt Altona); Marten, Hugo": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ],
        [
            "Marten, Hugo"
        ]
    ],
    "R\u00e9e, Anita (Wandgem\u00e4lde)": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "R\u00e9e, Anita"
        ]
    ],
    "Stoltenberg, Kurt": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Stoltenberg, Kurt"
        ]
    ],
    "Holzmeister, Clemens": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Holzmeister, Clemens"
        ]
    ],
    "Sch\u00e4fer, J. A.": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Sch\u00e4fer, J. A."
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz (mit Schmidt und Hacker)": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Wach, H. C. C.": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Wach, H. C. C."
        ]
    ],
    "Beyle, Fritz": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Beyle, Fritz"
        ]
    ],
    "Stoltenberg, Kurt (f\u00fcr Raabe & W\u00f6hlecke (Raabe, Ludwig/ W\u00f6hlecke, Otto))": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Stoltenberg, Kurt"
        ]
    ],
    "Schneider, Karl (vermutl.)": [
        [
            1,
            "1929"
        ],
        [
            "Schneider, Karl",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)",
            "Q1732886"
        ]
    ],
    "Hoffmann, Claus (Denkmal)/ Barlach, Ernst (Relief)/ Bursch, Friedrich (Relief 1949)": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Hoffmann, Claus"
        ]
    ],
    "Loescher, Erich": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Loescher, Erich"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav/ Braun": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ],
        [
            "Braun"
        ]
    ],
    "Migge, Leberecht": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Migge, Leberecht",
            "Leberecht Migge",
            "deutscher Gartenarchitekt und Gartenautor",
            "Q100073"
        ]
    ],
    "Bensel, Kamps & Amsinck (Bensel, Carl Gustav/ Kamps, Johann/ Amsinck, Heinrich )": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Bensel, Carl Gustav",
            "Carl Bensel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1037022"
        ],
        [
            "Q20980200",
            "Johann Kamps",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q15814738",
            "Heinrich Amsinck",
            "deutscher Architekt und Polospieler"
        ]
    ],
    "Puritz, Walter": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Puritz, Walter"
        ]
    ],
    "Ely": [
        [
            1,
            "1930"
        ]
    ],
    "Post, Otto": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Post, Otto"
        ]
    ],
    "Bach & Wischer (Bach, Max/ Wischer, Fritz)": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Bach, Max",
            "Max Bachmann",
            "deutsch-amerikanischer Bildhauer",
            "Q50353354"
        ],
        [
            "Wischer, Fritz"
        ]
    ],
    "H. Stockhause": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "H. Stockhause"
        ]
    ],
    "Elingius & Schramm (Erw.)": [
        [
            1,
            "1930"
        ],
        [
            "Elingius & Schramm"
        ]
    ],
    "Meyer, Hans (Siegerentwurf Wettbewerb) / Preu\u00dfische Hochbauverwaltung (Ausf\u00fchrungsplanung, J. Genzmer); Gerkan, Marg & Partner (Gerkan, Meinhard von/ Marg, Volkwin) (Umbau 2011/ 12)": [
        [
            1,
            "1931"
        ],
        [
            "Meyer, Hans",
            "Hans Meyer",
            "deutscher Architekt, Ehrensenator der Universit\u00e4t Gie\u00dfen",
            "Q15435566"
        ],
        [
            "Gerkan, Meinhard von"
        ],
        [
            "Marg, Volkwin"
        ]
    ],
    "Jahnn, Hans Henny": [
        [
            1,
            "1931"
        ],
        [
            "Jahnn, Hans Henny"
        ]
    ],
    "Alms, J. H.": [
        [
            1,
            "1931"
        ],
        [
            "Alms, J. H."
        ]
    ],
    "Ascher, Felix/ Friedmann, Robert; Beutin, W./ Bauabteilung NDR (Umbau)": [
        [
            1,
            "1931"
        ],
        [
            "Q15809453",
            "Felix Ascher",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q15842668",
            "Robert Friedmann",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Beutin, W."
        ],
        [
            "Bauabteilung NDR"
        ]
    ],
    "Andrees; Mewes": [
        [
            1,
            "1931"
        ]
    ],
    "Br\u00fcning, Rudolf": [
        [
            1,
            "1932"
        ],
        [
            "Q86121515",
            "Rudolf Br\u00fcning",
            "deutscher Architekt, Innenarchitekt, M\u00f6belentwerfer und Maler"
        ]
    ],
    "Weber, Kurt": [
        [
            1,
            "1932"
        ],
        [
            "Weber, Kurt"
        ]
    ],
    "Schwers": [
        [
            1,
            "1932"
        ]
    ],
    "Hedenus, Heinz": [
        [
            1,
            "1932"
        ],
        [
            "Hedenus, Heinz"
        ]
    ],
    "Rockhoff, J.": [
        [
            1,
            "1934"
        ],
        [
            "Rockhoff, J."
        ]
    ],
    "Elinigius & Schramm (Elingius, Erich/ Schramm, Gottfried)/ H\u00f6ger, Hermann": [
        [
            1,
            "1935"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ],
        [
            "Q19968226",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Mewes, G\u00fcnther; Streb, Ferdinand": [
        [
            1,
            "1935"
        ],
        [
            "Mewes, G\u00fcnther"
        ],
        [
            "Q1319785",
            "Ferdinand Streb",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Meding, Hans; Plomin, Karl (1935); Streb, Ferdinand (1951)": [
        [
            1,
            "1935"
        ],
        [
            "Meding, Hans"
        ],
        [
            "Q20242895",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt"
        ],
        [
            "Streb, Ferdinand",
            "Ferdinand Streb",
            "deutscher Architekt",
            "Q1319785"
        ]
    ],
    "Imbek": [
        [
            1,
            "1935"
        ]
    ],
    "Frank, Emil": [
        [
            1,
            "1935"
        ],
        [
            "Frank, Emil"
        ]
    ],
    "Arnold, Carl": [
        [
            1,
            "1935"
        ],
        [
            "Arnold, Carl"
        ]
    ],
    "Verschiedene": [
        [
            1,
            "1935"
        ]
    ],
    "Schurig, Karl (Entwurf)/ Wendt, Johann (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            1,
            "1935"
        ],
        [
            "Schurig, Karl"
        ]
    ],
    "Ruwoldt, Hans Martin": [
        [
            1,
            "1935"
        ],
        [
            "Q1311474",
            "Hans Martin Ruwoldt",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Ludwig, Hans": [
        [
            1,
            "1936"
        ],
        [
            "Q1581129",
            "Hans Ludwig Pfeiffer",
            "deutscher Maler und Bildhauer"
        ]
    ],
    "Buschow, Hans": [
        [
            1,
            "1936"
        ],
        [
            "Buschow, Hans"
        ]
    ],
    "Niermann, Alwin": [
        [
            1,
            "1936"
        ],
        [
            "Niermann, Alwin"
        ]
    ],
    "Wrage, Paul": [
        [
            1,
            "1936"
        ],
        [
            "Wrage, Paul"
        ]
    ],
    "Busch, Rudolf": [
        [
            1,
            "1936"
        ],
        [
            "Busch, Rudolf"
        ]
    ],
    "Speckb\u00f6tel, Last & Beecken (Speckb\u00f6tel, Theodor/ Last, Friedrich/ Beecken, Walter)": [
        [
            1,
            "1936"
        ],
        [
            "Speckb\u00f6tel, Theodor"
        ],
        [
            "Last, Friedrich"
        ],
        [
            "Beecken, Walter"
        ]
    ],
    "M\u00fctel, Hans": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "M\u00fctel, Hans"
        ]
    ],
    "Th\u00e4mer, Otto (Wandgem\u00e4lde im Erdgeschoss)/ Bergen, Ary (Wandgem\u00e4lde im Obergeschoss)": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Th\u00e4mer, Otto"
        ]
    ],
    "Dyrssen, Friedrich": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Q1265917",
            "Friedrich Dyrssen",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Heeresbauverwaltung, Distel & Grubitz": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Heeresbauverwaltung, Distel & Grubitz"
        ]
    ],
    "Langmaack, Gerhard; Langmaack, Gerhard/Langmaack, Dieter (An- und Umbau 1960)": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Q1512027",
            "Gerhard Langmaack",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Langmaack, Gerhard",
            "Gerhard Langmaack",
            "deutscher Architekt",
            "Q1512027"
        ],
        [
            "Langmaack, Dieter"
        ]
    ],
    "Bauabteilung der SS (Damerau, Hans von der)": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Damerau, Hans von der"
        ]
    ],
    "K\u00fchnl, Rudolf": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Q23899045",
            "Rudolf K\u00fchnl",
            "deutscher Architekt und Dozent an der Kunsthochschule in Hamburg"
        ]
    ],
    "Blunck, Ernst": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Blunck, Ernst"
        ]
    ],
    "Luftwaffenbauverwaltung (Grimm, Rudolph (vermutl.))": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Q2174411",
            "Rudolph Grimm",
            "deutscher Architekt und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Struhs, Robert/ Siebert, Bernhard": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Struhs, Robert"
        ],
        [
            "Siebert, Bernhard"
        ]
    ],
    "Jacob & Ameis (Jacob, Alfred; Ameis, Otto); Rothe, Curt (Umbau 1966)": [
        [
            1,
            "1937"
        ],
        [
            "Jacob, Alfred"
        ],
        [
            "Ameis, Otto)"
        ],
        [
            "Rothe, Curt"
        ]
    ],
    "Ram, Alex": [
        [
            1,
            "1938"
        ],
        [
            "Ram, Alex"
        ]
    ],
    "Jaenicken, J. (Entwurf); Noack, H. (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            1,
            "1938"
        ],
        [
            "Jaenicken, J."
        ],
        [
            "Noack, H."
        ]
    ],
    "Dunkelmann, Alfred": [
        [
            1,
            "1938"
        ],
        [
            "Dunkelmann, Alfred"
        ]
    ],
    "Holst, F. (Pl\u00e4ne)/ Hinrichs, Georg": [
        [
            1,
            "1939"
        ],
        [
            "Holst, F."
        ]
    ],
    "Kriegsministerium f\u00fcr kriegswichtige Produktion": [
        [
            1,
            "1939"
        ],
        [
            "Kriegsministerium f\u00fcr kriegswichtige Produktion"
        ]
    ],
    "Ruckteschell, Walther von": [
        [
            1,
            "1939"
        ],
        [
            "Ruckteschell, Walther von"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Wilhelmsburg, Hochbauamt": [
        [
            1,
            "1939"
        ],
        [
            "Stadtbauamt Wilhelmsburg, Hochbauamt"
        ]
    ],
    "Ruckteschell, Walter von": [
        [
            1,
            "1939"
        ],
        [
            "Q1242507",
            "Walter von Ruckteschell",
            "deutscher Illustrator, Bildhauer und Autor"
        ]
    ],
    "Maillol, Aristide": [
        [
            1,
            "1940"
        ],
        [
            "Q153920",
            "Aristide Maillol",
            "franz\u00f6sischer Bildhauer, Maler und Grafiker"
        ]
    ],
    "Hochbauamt (Rudhard, Wolfgang)": [
        [
            1,
            "1940"
        ],
        [
            "Rudhard, Wolfgang"
        ]
    ],
    "Kohl, Karl": [
        [
            1,
            "1941"
        ],
        [
            "Q1731973",
            "Karl Kohlbecker",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Esselmann, Heinz/ Mramor, J. R./ Theil, Emil": [
        [
            1,
            "1942"
        ],
        [
            "Esselmann, Heinz"
        ],
        [
            "Mramor, J. R."
        ],
        [
            "Theil, Emil"
        ]
    ],
    "Kowahl & Bruns": [
        [
            1,
            "1942"
        ],
        [
            "Kowahl & Bruns"
        ]
    ],
    "Fa. Rud. F. Blecken": [
        [
            1,
            "1943"
        ],
        [
            "Fa. Rud. F. Blecken"
        ]
    ],
    "Schulze, Alwin": [
        [
            1,
            "1944"
        ],
        [
            "Schulze, Alwin"
        ]
    ],
    "Goebel, A. W.": [
        [
            1,
            "1945"
        ],
        [
            "Goebel, A. W."
        ]
    ],
    "Groothoff, Hugo; Langmaack, Gerhard (Wiederaufbau, Notkirche)": [
        [
            1,
            "1948"
        ],
        [
            "Groothoff, Hugo"
        ],
        [
            "Wiederaufbau, Notkirche"
        ]
    ],
    "Burmester, Gustav": [
        [
            1,
            "1949"
        ],
        [
            "Q1555703",
            "Gustav Burmester",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Bartning, Otto; Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf": [
        [
            1,
            "1949"
        ],
        [
            "Q62322",
            "Otto Bartning",
            "deutscher Architekt und Architekturtheoretiker"
        ],
        [
            "Q15454984",
            "Bernhard Hopp",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q15843239",
            "Rudolf J\u00e4ger",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Langmaack, Gerhard (in Anlehnung an Standardtyp von Otto Bartning)": [
        [
            1,
            "1949"
        ],
        [
            "Langmaack, Gerhard",
            "Gerhard Langmaack",
            "deutscher Architekt",
            "Q1512027"
        ]
    ],
    "Antz, Hans M. (Baudirektor, f\u00fcr 1. BA); Seitz, Paul (f\u00fcr Erweiterungen)": [
        [
            1,
            "1949"
        ],
        [
            "Baudirektor, f\u00fcr 1. BA"
        ],
        [
            "Q2062404",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Schneider, Hans": [
        [
            1,
            "1949"
        ],
        [
            "Schneider, Hans"
        ]
    ],
    "Jungnickel, Otto": [
        [
            1,
            "1949"
        ],
        [
            "Jungnickel, Otto"
        ]
    ],
    "Corleis & Graaf (Corleis, Max/ Graaf, Heinz) (Geb\u00e4ude); Plomin, Karl (Gartenanlagen)": [
        [
            1,
            "1949"
        ],
        [
            "Corleis, Max"
        ],
        [
            "Q2715628",
            "Heinz Graaf",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Plomin, Karl",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt",
            "Q20242895"
        ]
    ],
    "Blankenburg (vermutlich)": [
        [
            1,
            "1949"
        ]
    ],
    "Holthey, Hans": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Q98755412",
            "Hans Holthey",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Freie und Hansestadt Hamburg, Baubeh\u00f6rde, Hochbauamt (Rudhard, Wolfgang; Stern, Karl)": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Rudhard, Wolfgang"
        ],
        [
            "Stern, Karl)"
        ]
    ],
    "Schwethelm, G.": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Schwethelm, G."
        ]
    ],
    "Nilsson & Korte (Hebevorrichtung)/ Kampnagel AG (Portalgestell)": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Nilsson & Korte"
        ]
    ],
    "Freie und Hansestadt Hamburg, Hochbauamt (Meyer-Ottens, Otto/ Havemann/ Rudhard, Wolfgang)": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Meyer-Ottens, Otto"
        ],
        [
            "Havemann"
        ],
        [
            "Rudhard, Wolfgang"
        ]
    ],
    "Streb, Ferdinand; Meyer, Franz Andreas": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Streb, Ferdinand",
            "Ferdinand Streb",
            "deutscher Architekt",
            "Q1319785"
        ],
        [
            "Meyer, Franz Andreas",
            "Andreas Meyer",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q110775"
        ]
    ],
    "Pruter, Peter (mit Karstadt Baub\u00fcro)": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Pruter, Peter",
            "Peter Pruter",
            "deutscher Architekt",
            "Q110179992"
        ]
    ],
    "Zeh, Fritz": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Zeh, Fritz"
        ]
    ],
    "Sprotte & Neve (Neve, Peter/ Sprotte, Herbert)": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Q19298425",
            "Peter Neve",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q18957689",
            "Herbert Sprotte",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Koch & H\u00f6ger (Koch, Otto/ H\u00f6ger, Hermann)": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Koch, Otto"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Hermann",
            "Hermann H\u00f6ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q14544301"
        ]
    ],
    "R\u00fcbcke, Hans Christoph/ Dreschmann; Plomin, Karl; Plomin, Peter": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "R\u00fcbcke, Hans Christoph"
        ],
        [
            "Dreschmann"
        ],
        [
            "Plomin, Karl",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt",
            "Q20242895"
        ],
        [
            "Plomin, Peter"
        ]
    ],
    "G\u00fchlk & Atmer (G\u00fchlk, Otto/ Atmer, Hans)": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Q1522701",
            "Otto G\u00fchlk",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q1496552",
            "Hans Atmer",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Brokmann, Werner": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Brokmann, Werner"
        ]
    ],
    "R\u00fcbcke, Hans Christoph/ Dreschmann": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "R\u00fcbcke, Hans Christoph"
        ],
        [
            "Dreschmann"
        ]
    ],
    "Steffen,  Richard": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Q23906172",
            "Richard Steffen",
            "deutscher Bildhauer, Buchdrucker, Dramaturg"
        ]
    ],
    "Kisch, Robert": [
        [
            1,
            "1950"
        ],
        [
            "Q2157844",
            "Robert Kisch",
            "deutscher Architekt und Baubeamter"
        ]
    ],
    "Sch\u00f6nlein, Waldemar": [
        [
            1,
            "1951"
        ],
        [
            "Sch\u00f6nlein, Waldemar"
        ]
    ],
    "Br\u00e4ger, J.": [
        [
            1,
            "1951"
        ],
        [
            "Br\u00e4ger, J."
        ]
    ],
    "Schwartau, Johannes/ Beckmann, G.; Schwartau, Kurt/ Beckmann, Hans": [
        [
            1,
            "1951"
        ],
        [
            "Schwartau, Johannes"
        ],
        [
            "Beckmann, G."
        ],
        [
            "Schwartau, Kurt"
        ],
        [
            "Beckmann, Hans"
        ]
    ],
    "G\u00fcnther, Wolfgang/ H\u00fcnich, Oskar": [
        [
            1,
            "1951"
        ],
        [
            "G\u00fcnther, Wolfgang"
        ],
        [
            "H\u00fcnich, Oskar"
        ]
    ],
    "Gutschow, Konstanty/ Hampke, Herbert": [
        [
            1,
            "1951"
        ],
        [
            "Q1752842",
            "Konstanty Gutschow",
            "deutscher Architekt und Stadtplaner"
        ],
        [
            "Hampke, Herbert"
        ]
    ],
    "Hochbauamt (Seitz, Paul)": [
        [
            1,
            "1951"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Baubeh\u00f6rde, Hochbauamt,Hochbauamt Hamburg": [
        [
            1,
            "1952"
        ],
        [
            "Baubeh\u00f6rde, Hochbauamt,Hochbauamt Hamburg"
        ]
    ],
    "Kunstmann, Ludwig": [
        [
            1,
            "1952"
        ],
        [
            "Q1874705",
            "Ludwig Kunstmann",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Schipper": [
        [
            1,
            "1952"
        ]
    ],
    "Gutehoffnungsh\u00fctte Oberhausen AG": [
        [
            1,
            "1952"
        ],
        [
            "Gutehoffnungsh\u00fctte Oberhausen AG"
        ]
    ],
    "Lorenzen, Fernando; Hopp & J\u00e4ger (Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf); Stockhausen, Hans Gottfried (Betonglasfenster und Mosaik)": [
        [
            1,
            "1952"
        ],
        [
            "Lorenzen, Fernando",
            "Fernando Lorenzen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1406726"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard",
            "Bernhard Hopp",
            "deutscher Architekt",
            "Q15454984"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf",
            "Rudolf J\u00e4ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q15843239"
        ],
        [
            "Stockhausen, Hans Gottfried"
        ]
    ],
    "Schubert, Heinrich": [
        [
            1,
            "1952"
        ],
        [
            "Q42539856",
            "Heinrich Schubert",
            "deutscher Ingenieur"
        ]
    ],
    "Sprotte und Neve": [
        [
            1,
            "1952"
        ],
        [
            "Sprotte und Neve"
        ]
    ],
    "Moreux, Jean-Charles/ Kamps, Gerhard; Bunsmann & Scharf (Umbau 1977/78)": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Q3164679",
            "Jean-Charles Moreux",
            "franz\u00f6sischer Architekt"
        ],
        [
            "Kamps, Gerhard"
        ],
        [
            "Bunsmann & Scharf"
        ]
    ],
    "Meves, G\u00fcnther": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Meves, G\u00fcnther"
        ]
    ],
    "Mastiaux, Wilhelm/ Rummel, Ulrich": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Mastiaux, Wilhelm"
        ],
        [
            "Rummel, Ulrich"
        ]
    ],
    "Scheuermann, Erich": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Q107193735",
            "Erich Scheuermann",
            "deutscher Milit\u00e4rflieger, Diplom-Ingenieur und sp\u00e4ter General-Ingenieur der Luftwaffe"
        ]
    ],
    "Kester, Wilhelm (Vorg\u00e4ngerbau f\u00fcr H. Moritz)": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Kester, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Ridderbusch, K.": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Ridderbusch, K."
        ]
    ],
    "Rusch, Willy": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Rusch, Willy"
        ]
    ],
    "Schlicht-Canuel, Heinz": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Schlicht-Canuel, Heinz"
        ]
    ],
    "Athen, Fritz": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Athen, Fritz"
        ]
    ],
    "Trahn, Karl; Schoop, Hans J. (Erw./ Umbau 1993)": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Q18628085",
            "Karl Trahn",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Schoop, Hans J."
        ]
    ],
    "Langloh, Ernst": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Langloh, Ernst"
        ]
    ],
    "Prey, Johann Leonhard (1743/ 47); Graaf, Heinz (1953-54)": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Prey, Johann Leonhard",
            "Johann Leonhard Prey",
            "deutscher Architekt und Steinmetz",
            "Q19286832"
        ],
        [
            "Graaf, Heinz",
            "Heinz Graaf",
            "deutscher Architekt",
            "Q2715628"
        ]
    ],
    "Lodders, Rudolf (mit Lehmann, Hans-Georg/ S\u00fcnnemann, Friedrich)": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "mit Lehmann, Hans-Georg"
        ],
        [
            "S\u00fcnnemann, Friedrich"
        ]
    ],
    "Reichow, Hans Bernhard; L\u00fcttge, Gustav (Gr\u00fcnanlagen)": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Q119245",
            "Hans Bernhard Reichow",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Gustav L\u00fcttge",
            "Gustav L\u00fcttge",
            "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine",
            "Q106434712"
        ]
    ],
    "Hochbauamt (Rudhard, Wolfgang) (f\u00fcr Erweiterung)": [
        [
            1,
            "1953"
        ],
        [
            "Rudhard, Wolfgang"
        ]
    ],
    "Ahrend": [
        [
            1,
            "1953"
        ]
    ],
    "Kruse, A. K.": [
        [
            1,
            "1954"
        ],
        [
            "Kruse, A. K."
        ]
    ],
    "Dyrssen, Friedrich/ Johannsen, Gert": [
        [
            1,
            "1954"
        ],
        [
            "Dyrssen, Friedrich",
            "Friedrich Dyrssen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1265917"
        ],
        [
            "Johannsen, Gert"
        ]
    ],
    "Bauamt Harburg, Hochbauabteilung": [
        [
            1,
            "1954"
        ],
        [
            "Bauamt Harburg, Hochbauabteilung"
        ]
    ],
    "Jaeckel, Paul": [
        [
            1,
            "1954"
        ],
        [
            "Jaeckel, Paul"
        ]
    ],
    "Schramm & Elingius (Elingius, J\u00fcrgen/ Schramm, Gottfried)/ Kallmorgen, Werner": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Q1717128",
            "J\u00fcrgen Elingius",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ]
    ],
    "Maenicke, Kurt": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Maenicke, Kurt"
        ]
    ],
    "Schaeffer-Heyrothsberge, Paul": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Q15839766",
            "Paul Schaeffer-Heyrothsberge",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Geckler, Max": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Geckler, Max"
        ]
    ],
    "Streb, Ferdinand; Plomin, Karl (Gartenanlagen)": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Streb, Ferdinand",
            "Ferdinand Streb",
            "deutscher Architekt",
            "Q1319785"
        ],
        [
            "Plomin, Karl",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt",
            "Q20242895"
        ]
    ],
    "Wegner, F. J.": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Wegner, F. J."
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (vermutl.)/ Hochbauamt": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Scharff, Edwin": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Q535048",
            "Edwin Scharff",
            "deutscher Bildhauer und Maler"
        ]
    ],
    "Suhr, John": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Suhr, John"
        ]
    ],
    "Planungsabteilung Neue Heimat (Knerlich)": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Planungsabteilung Neue Heimat"
        ]
    ],
    "Bleyer, Bruno": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Bleyer, Bruno"
        ]
    ],
    "Fischer, Horst": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Q89268329",
            "Horst Fischer",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Sprenger, Jean": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Q41102883",
            "Jean Sprenger",
            "Deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Beggerow, Hans": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Beggerow, Hans"
        ]
    ],
    "Martens, Klaus": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Martens, Klaus"
        ]
    ],
    "Grassmann, Carl Heinrich; Kindt, Otto": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Grassmann, Carl Heinrich"
        ],
        [
            "Q1112170",
            "Otto Kindt",
            "deutscher Architekt (1909-2006)"
        ]
    ],
    "Ruscheweyh, Heinz-J\u00fcrgen; L\u00fcttge, Gustav (Garten)": [
        [
            1,
            "1955"
        ],
        [
            "Q83853606",
            "Heinz J\u00fcrgen Ruscheweyh",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Gustav L\u00fcttge",
            "Gustav L\u00fcttge",
            "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine",
            "Q106434712"
        ]
    ],
    "Wunsch & Mollenhauer": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Wunsch & Mollenhauer"
        ]
    ],
    "Fischer, Carl Friedrich": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Q1036467",
            "Carl-Friedrich Fischer",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Peters, Enno; Mau, Ludwig": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Peters, Enno"
        ],
        [
            "Mau, Ludwig"
        ]
    ],
    "Riemerschmid, Reinhard": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Q1526854",
            "Reinhard Riemerschmid",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Lubowski, Hellmut": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Lubowski, Hellmut"
        ]
    ],
    "K\u00f6ppen, Wolfgang": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "K\u00f6ppen, Wolfgang"
        ]
    ],
    "Rybi, Alex/ Nicolai, Henrik": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Rybi, Alex"
        ],
        [
            "Nicolai, Henrik"
        ]
    ],
    "Bauabteilung der HWW": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Bauabteilung der HWW"
        ]
    ],
    "D\u00fcbbers (Stele)/ Sintenis, Ren\u00e9e (Relief)": [
        [
            1,
            "1956"
        ]
    ],
    "Hochbauabteilung Bezirksbauamt": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Hochbauabteilung Bezirksbauamt"
        ]
    ],
    "Amsinck, Heinrich/ Peper, Karl (mit Hochbauverwaltung); Vogel, Wolfgang": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Amsinck, Heinrich",
            "Heinrich Amsinck",
            "deutscher Architekt und Polospieler",
            "Q15814738"
        ],
        [
            "Peper, Karl"
        ],
        [
            "Vogel, Wolfgang"
        ]
    ],
    "Nissen, Godber/ Fischer, Carl-Friedrich": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Q1533646",
            "Godber Nissen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ],
        [
            "Q1036467",
            "Carl-Friedrich Fischer",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Plomin, Karl; Plomin, Peter": [
        [
            1,
            "1956"
        ],
        [
            "Plomin, Karl",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt",
            "Q20242895"
        ],
        [
            "Plomin, Peter"
        ]
    ],
    "Wellhausen, Georg": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Q1506349",
            "Georg Wellhausen",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Sottrof, Walter; Richter, W.": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Sottrof, Walter"
        ],
        [
            "Richter, W."
        ]
    ],
    "Kraft, Friedrich; Hermkes, Bernhard/ Becker, Gerhart (1962-1965)": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Kraft, Friedrich"
        ],
        [
            "Q825228",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor"
        ],
        [
            "Becker, Gerhart"
        ]
    ],
    "Haeger, Barbara": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Q807450",
            "Barbara Haeger",
            "deutsche Bildhauerin"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (mit Beck)": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Hochbauamt (Lenthe/ H\u00e4rtling/ Seitz, Paul)": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "H\u00e4rtling"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Bliemeister, Alfred": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Bliemeister, Alfred"
        ]
    ],
    "Kallmorgen, Werner/ Schiefler, Georg": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Q1456008",
            "Werner Kallmorgen",
            "hamburgischer Architekt"
        ],
        [
            "Schiefler, Georg"
        ]
    ],
    "Tinneberg, Hans-Georg": [
        [
            1,
            "1957"
        ],
        [
            "Tinneberg, Hans-Georg"
        ]
    ],
    "Nagel, Erwin": [
        [
            1,
            "1958"
        ],
        [
            "Nagel, Erwin"
        ]
    ],
    "Hermkes, Bernhard/ Becker, Gerhart (mit Schramm, Gottfried/ Elingius, J\u00fcrgen/ Finsterwalder, Ulrich)": [
        [
            1,
            "1958"
        ],
        [
            "mit Schramm, Gottfried"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen",
            "J\u00fcrgen Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1717128"
        ],
        [
            "Q2475777",
            "Ulrich Finsterwalder",
            "deutscher Bauingenieur (Stahlbeton-Schalenbau und Spannbeton)"
        ]
    ],
    "Bormann, H.; Hansen, Karl-Heinz": [
        [
            1,
            "1958"
        ],
        [
            "Bormann, H."
        ],
        [
            "Hansen, Karl-Heinz"
        ]
    ],
    "Andersen, Otto; Bunsmann, Walter & Scharf, Paul-Gerhard": [
        [
            1,
            "1958"
        ],
        [
            "Q1643323",
            "Otto Andersen",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Bunsmann, Walter & Scharf, Paul-Gerhard"
        ]
    ],
    "Schwarze, Kurt": [
        [
            1,
            "1958"
        ],
        [
            "Q15199930",
            "Kurt Schwarze",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Michaelsen": [
        [
            1,
            "1958"
        ]
    ],
    "Hille, Harald": [
        [
            1,
            "1958"
        ],
        [
            "Q10297193",
            "Harald Hille",
            "norwegischer Architekt"
        ]
    ],
    "Vogler, Annemarie": [
        [
            1,
            "1958"
        ],
        [
            "Vogler, Annemarie"
        ]
    ],
    "Freese, Harro/ Jux, Egon": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Freese, Harro"
        ],
        [
            "Q106569",
            "Egon Jux",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Opfermann, Karl/ Twesten, Hans": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Q15823001",
            "Karl Opfermann",
            "deutscher Bildhauer"
        ],
        [
            "Twesten, Hans"
        ]
    ],
    "Lardera, Berto": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Q320313",
            "Berto Lardera",
            "italienisch-franz\u00f6sischer Bildhauer"
        ]
    ],
    "Hartung, Karl": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Q1731434",
            "Karl Hartung",
            "ungegenst\u00e4ndlicher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Querner, Ursula": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Q1701826",
            "Ursula Querner",
            "deutsche Bildhauerin"
        ]
    ],
    "Stuhde, Heinz": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Stuhde, Heinz"
        ]
    ],
    "Schleifer, Fritz": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Schleifer, Fritz"
        ]
    ],
    "Aldag, Willy": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Aldag, Willy"
        ]
    ],
    "Caltex Tank Kraft": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Caltex Tank Kraft"
        ]
    ],
    "Schmidt & Kraul": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Schmidt & Kraul"
        ]
    ],
    "Johannsen, Gert": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Johannsen, Gert"
        ]
    ],
    "Bargheer, Eduard": [
        [
            1,
            "1959"
        ],
        [
            "Bargheer, Eduard"
        ]
    ],
    "Mensinga, Hans/ Rogalla, Dieter": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Mensinga, Hans"
        ],
        [
            "Q112175709",
            "Dieter Rogalla",
            "Deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (mit Beck und Schwier)": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Frizzi, L.": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Frizzi, L."
        ]
    ],
    "Biesterfeld, Heinrich": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Biesterfeld, Heinrich"
        ]
    ],
    "Langmaack, Gerhard/ Langmaack, Dieter": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Langmaack, Gerhard",
            "Gerhard Langmaack",
            "deutscher Architekt",
            "Q1512027"
        ],
        [
            "Langmaack, Dieter"
        ]
    ],
    "Petersen, Horst": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Petersen, Horst"
        ]
    ],
    "Egon Lissow": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Egon Lissow"
        ]
    ],
    "Schramm & Elingius (Elingius, J\u00fcrgen/ Peters, Harald/ Schramm, Gottfried/ Schramm, Jost); Zargarpoor, Parviz; L\u00fcttge, Gustav": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen",
            "J\u00fcrgen Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1717128"
        ],
        [
            "Peters, Harald"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ],
        [
            "Q19964131",
            "Jost Schramm",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Zargarpoor, Parviz"
        ],
        [
            "Gustav L\u00fcttge",
            "Gustav L\u00fcttge",
            "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine",
            "Q106434712"
        ]
    ],
    "Gulbransson, Olaf Andreas": [
        [
            1,
            "1960"
        ],
        [
            "Q2017903",
            "Olaf Andreas Gulbransson",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Nissen, Godber/ Fritzsche, Wilhelm": [
        [
            1,
            "1961"
        ],
        [
            "Nissen, Godber",
            "Godber Nissen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q1533646"
        ],
        [
            "Fritzsche, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Hofbauer, Reinhard": [
        [
            1,
            "1961"
        ],
        [
            "Q992140",
            "Reinhard Hofbauer",
            "deutscher Architekt, Bildhauer und Maler"
        ]
    ],
    "Hoch- und Tiefbauabteilung HEW": [
        [
            1,
            "1961"
        ],
        [
            "Hoch- und Tiefbauabteilung HEW"
        ]
    ],
    "Ohrt, Timm; Schulze, G\u00fcnther (Gartenanlagen)": [
        [
            1,
            "1961"
        ],
        [
            "Ohrt, Timm"
        ],
        [
            "Q25909826",
            "G\u00fcnther Schulze",
            "deutscher Landschafts- und Gartenarchitekt"
        ]
    ],
    "Schramm & Elingius (Elingius, J\u00fcrgen/ Peters, Harald/ Schramm, Gottfried/ Schramm, Jost)": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen",
            "J\u00fcrgen Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1717128"
        ],
        [
            "Peters, Harald"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ],
        [
            "Schramm, Jost",
            "Jost Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964131"
        ]
    ],
    "Esch, Rudolf": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Q62588354",
            "Rudolf Esch",
            "Deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Plomin, Karl/ L\u00fcttge, Gustav (u.a.)": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Plomin, Karl",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt",
            "Q20242895"
        ],
        [
            "Gustav L\u00fcttge",
            "Gustav L\u00fcttge",
            "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine",
            "Q106434712"
        ]
    ],
    "Leonhardt, Fritz/ Trautwein, Fritz/ Behn, Rafael": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Q71408",
            "Fritz Leonhardt",
            "deutscher Bauingenieur von Br\u00fccken und Fernseht\u00fcrmen"
        ],
        [
            "Q1468695",
            "Fritz Trautwein",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Behn, Rafael"
        ]
    ],
    "Graaf, Heinz/ Krusche, Paul": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Graaf, Heinz",
            "Heinz Graaf",
            "deutscher Architekt",
            "Q2715628"
        ],
        [
            "Krusche, Paul"
        ]
    ],
    "Bechteler, Christoph": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Q1084569",
            "Christoph Bechteler",
            "deutscher Metallbildhauer"
        ]
    ],
    "Seitz, Gustav": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Q84844",
            "Gustav Seitz",
            "deutscher Bildhauer und Zeichner"
        ]
    ],
    "Engel, Karl-Heinz": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Q1731527",
            "Karl Heinz Engelin",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Schramm, Max": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Schramm, Max"
        ]
    ],
    "Kluth, Hanna": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Kluth, Hanna"
        ]
    ],
    "Freie und Hansestadt Hamburg (mit Hamburger Gaswerken)": [
        [
            1,
            "1962"
        ],
        [
            "Freie und Hansestadt Hamburg"
        ]
    ],
    "Hochbauamt (Rechtern-Landsmann)": [
        [
            1,
            "1962"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul/ Hochbauamt; Kock, Hans (Kunst am Bau)": [
        [
            1,
            "1963"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ],
        [
            "Hochbauamt"
        ],
        [
            "Q1580793",
            "Hans Kock",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Sch\u00f6ne, Hermann/ Schudnagies, G\u00fcnther": [
        [
            1,
            "1963"
        ],
        [
            "Sch\u00f6ne, Hermann",
            "Hermann Sch\u00f6ne (Architekt)",
            "deutscher Architekt)",
            "Q31288845"
        ],
        [
            "Schudnagies, G\u00fcnther"
        ]
    ],
    "K\u00f6ster & St\u00fcbing (K\u00f6ster, Geert/ St\u00fcbing, Dieter)": [
        [
            1,
            "1963"
        ],
        [
            "K\u00f6ster, Geert"
        ],
        [
            "St\u00fcbing, Dieter"
        ]
    ],
    "Sterra, Karl": [
        [
            1,
            "1963"
        ],
        [
            "Sterra, Karl"
        ]
    ],
    "Andersen, Otto/ Gro\u00df, Werner": [
        [
            1,
            "1963"
        ],
        [
            "Andersen, Otto",
            "Otto Andersen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1643323"
        ],
        [
            "Gro\u00df, Werner"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul/Hochbauamt": [
        [
            1,
            "1963"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Hartung, Karl (K\u00fcnstler)": [
        [
            1,
            "1964"
        ],
        [
            "Hartung, Karl",
            "Karl Hartung",
            "ungegenst\u00e4ndlicher Bildhauer",
            "Q1731434"
        ]
    ],
    "Hermkes, Bernhard/ Becker, Gerhart (mit Leonhardt, Andr\u00e4 & Partner)": [
        [
            1,
            "1964"
        ],
        [
            "mit Leonhardt, Andr\u00e4 & Partner"
        ]
    ],
    "Schramm & Elingius (Elingius, J\u00fcrgen/ Peters, Harald/ Schramm, Gottfried/ Schramm, Jost); Schramm & Pempelfort (Schramm, Jost/ Pempelfort, Gerd) (Schwimmbad)": [
        [
            1,
            "1964"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen",
            "J\u00fcrgen Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1717128"
        ],
        [
            "Peters, Harald"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ],
        [
            "Schramm, Jost",
            "Jost Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964131"
        ],
        [
            "Schramm, Jost",
            "Jost Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964131"
        ],
        [
            "Q1515298",
            "Gerd Pempelfort",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Bunsmann, Walter & Rau, J\u00f6rn & Scharf, Paul-Gerhard": [
        [
            1,
            "1964"
        ],
        [
            "Bunsmann, Walter & Rau, J\u00f6rn & Scharf, Paul-Gerhard"
        ]
    ],
    "Bunsmann, Walter/ Rau, J\u00f6rn": [
        [
            1,
            "1964"
        ],
        [
            "Q88892289",
            "Walter Bunsmann",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Rau, J\u00f6rn"
        ]
    ],
    "Landsmann, Helmut/ Bunje, Helmut/ Bunje, Traute (teilweise)/ G\u00f6rig & Troitzsch": [
        [
            1,
            "1964"
        ],
        [
            "Landsmann, Helmut"
        ],
        [
            "Q100980803",
            "Helmut Bunje",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q100980775",
            "Traute Bunje",
            "deutsche Architektin"
        ]
    ],
    "Huber, Benedikt": [
        [
            1,
            "1964"
        ],
        [
            "Huber, Benedikt"
        ]
    ],
    "Kranz, Kurt (K\u00fcnstler)": [
        [
            1,
            "1965"
        ],
        [
            "Kranz, Kurt"
        ]
    ],
    "Jacobsen & Weitling (Jacobsen, Arne/ Weitling, Otto)": [
        [
            1,
            "1965"
        ],
        [
            "Q273572",
            "Arne Jacobsen",
            "d\u00e4nischer Architekt und Designer"
        ],
        [
            "Q2040935",
            "Otto Weitling",
            "d\u00e4nischer Architekt"
        ]
    ],
    "Ahola, Pentti/ Langmaack, Gerhard": [
        [
            1,
            "1965"
        ],
        [
            "Q11887325",
            "",
            "finnischer Architekt"
        ],
        [
            "Langmaack, Gerhard",
            "Gerhard Langmaack",
            "deutscher Architekt",
            "Q1512027"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (Hochbauamt)": [
        [
            1,
            "1965"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Schulze, G\u00fcnther": [
        [
            1,
            "1965"
        ],
        [
            "Schulze, G\u00fcnther",
            "G\u00fcnther Schulze",
            "deutscher Landschafts- und Gartenarchitekt",
            "Q25909826"
        ]
    ],
    "Suhr, Ursula": [
        [
            1,
            "1965"
        ],
        [
            "Suhr, Ursula"
        ]
    ],
    "Boyer+Wagenfeld": [
        [
            1,
            "1965"
        ]
    ],
    "K\u00fctemeier, Klaus": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Q15433168",
            "Klaus K\u00fctemeier",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "B\u00f6hlig, Henrik": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Q110787923",
            "Henrik B\u00f6hlig",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Stromberger, Hildegard": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Stromberger, Hildegard"
        ]
    ],
    "J\u00e4ger, Rudolf/ Gries, Johannes/ Bruzema, Daniel": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf",
            "Rudolf J\u00e4ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q15843239"
        ],
        [
            "Gries, Johannes"
        ],
        [
            "Bruzema, Daniel"
        ]
    ],
    "Hopp, Bernhard; J\u00e4ger, Rudolf": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard",
            "Bernhard Hopp",
            "deutscher Architekt",
            "Q15454984"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf",
            "Rudolf J\u00e4ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q15843239"
        ]
    ],
    "Salmon, Francoise": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Q17350909",
            "Fran\u00e7oise Salmon",
            "franz\u00f6sische Bildhauerin"
        ]
    ],
    "Rausch, Karl Gustav Rausch (Leiter des Garten- und Friedhofsamts)": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Rausch, Karl Gustav Rausch"
        ]
    ],
    "Hans-Wilhelm Steinbach": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Hans-Wilhelm Steinbach"
        ]
    ],
    "Rausch, Karl Gustav (Leiter des Garten- und Friedhofsamts)": [
        [
            1,
            "1966"
        ],
        [
            "Rausch, Karl Gustav"
        ]
    ],
    "Weber, Gerhard; Zimmermann, Klaus-Dieter": [
        [
            1,
            "1967"
        ],
        [
            "Q1512718",
            "Gerhard Weber",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ],
        [
            "Zimmermann, Klaus-Dieter"
        ]
    ],
    "Groth & Meier; Plomin, Karl/ Plomin, Peter (Garten)": [
        [
            1,
            "1967"
        ],
        [
            "Groth & Meier"
        ],
        [
            "Plomin, Karl",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt",
            "Q20242895"
        ],
        [
            "Plomin, Peter"
        ]
    ],
    "Schiefler, Georg": [
        [
            1,
            "1967"
        ],
        [
            "Schiefler, Georg"
        ]
    ],
    "Rytlewski, D.": [
        [
            1,
            "1967"
        ],
        [
            "Rytlewski, D."
        ]
    ],
    "Uwe Isterling": [
        [
            1,
            "1967"
        ],
        [
            "Uwe Isterling"
        ]
    ],
    "Jux, Egon": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Jux, Egon",
            "Egon Jux",
            "deutscher Architekt",
            "Q106569"
        ]
    ],
    "Avramidis, Joannis": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Avramidis, Joannis"
        ]
    ],
    "K\u00f6hler, G\u00fcnter": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "K\u00f6hler, G\u00fcnter"
        ]
    ],
    "Ruwoldt, Martin": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Ruwoldt, Martin"
        ]
    ],
    "Belling, Rudolf": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Belling, Rudolf"
        ]
    ],
    "Reimann, Horst": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Reimann, Horst"
        ]
    ],
    "Lehrmann-Amschler, Vilma": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Q2526243",
            "Vilma Lehrmann-Amschler",
            "deutsche Bildhauerin"
        ]
    ],
    "Luckey, Klaus-J\u00fcrgen": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Q16739499",
            "Klaus-J\u00fcrgen Luckey",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Mensinga, Hans": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Mensinga, Hans"
        ]
    ],
    "Kraemer, Sieverts & Partner (Kraemer, Friedrich Wilhelm/ Sieverts, Ernst)": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Q1463074",
            "Friedrich Wilhelm Kraemer",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ],
        [
            "Q55408190",
            "Ernst Sieverts",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Niessen, Horst/ St\u00f6rmer, Rolf; Leonhardt & Andr\u00e4 (Ingenieure)": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Niessen, Horst"
        ],
        [
            "Q1489814",
            "Rolf St\u00f6rmer",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Leonhardt & Andr\u00e4"
        ]
    ],
    "Appel, Karin": [
        [
            1,
            "1968"
        ],
        [
            "Appel, Karin"
        ]
    ],
    "Broek, Johannes Hendrik van den/ Bakema, Jacob Berend": [
        [
            1,
            "1969"
        ],
        [
            "Q2258655",
            "Jo van den Broek",
            "niederl\u00e4ndischer Architekt"
        ],
        [
            "Q519135",
            "Jacob Bakema",
            "niederl\u00e4ndischer Architekt"
        ]
    ],
    "Matthaei, Joachim/ Elschner, Albrecht": [
        [
            1,
            "1969"
        ],
        [
            "Q1558440",
            "Joachim Matthaei",
            "deutscher Architekt, Hochschulprofessor, Autor, Kunstmaler und B\u00fchnenarchitekt"
        ],
        [
            "Elschner, Albrecht"
        ]
    ],
    "Bunsmann, Walter/ Rau, J\u00f6rn/ Scharf, Paul Gerhard": [
        [
            1,
            "1969"
        ],
        [
            "Bunsmann, Walter",
            "Walter Bunsmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q88892289"
        ],
        [
            "Rau, J\u00f6rn"
        ],
        [
            "Q112596023",
            "Paul-Gerhard Scharf",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Ufer, Johannes": [
        [
            1,
            "1970"
        ],
        [
            "Q62068944",
            "Johannes Ufer",
            "deutscher Maler und Bildhauer"
        ]
    ],
    "Graupmann, F. W.": [
        [
            1,
            "1970"
        ],
        [
            "Graupmann, F. W."
        ]
    ],
    "ARGE K\u00f6hlbrand-Hochbr\u00fccke, Gestalterische Beratung: Egon Jux, Philipp Holzmann AG, Polensky & Z\u00f6llner, Siemens-Bauunion GmbH, Rheinstahl AG, Hein, Lehmann & Co.AG, Carl Spaeter GmbH": [
        [
            1,
            "1970"
        ],
        [
            "ARGE K\u00f6hlbrand-Hochbr\u00fccke, Gestalterische Beratung: Egon Jux, Philipp Holzmann AG, Polensky & Z\u00f6llner, Siemens-Bauunion GmbH, Rheinstahl AG, Hein, Lehmann & Co.AG, Carl Spaeter GmbH"
        ]
    ],
    "Bunsmann & Scharf (Bunsmann, Walter/ Scharf, Paul Gerhard, hier mit Kurt Schwarz, Ingenieur)": [
        [
            1,
            "1970"
        ],
        [
            "Bunsmann, Walter",
            "Walter Bunsmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q88892289"
        ],
        [
            "Scharf, Paul Gerhard",
            "Paul-Gerhard Scharf",
            "deutscher Architekt",
            "Q112596023"
        ]
    ],
    "Schneider-Esleben, Paul/ Marlow & Partner (Marlow, J\u00fcrgen/ Heitmann, Kurt)": [
        [
            1,
            "1970"
        ],
        [
            "Q1717453",
            "J\u00fcrgen Marlow",
            "deutscher Architekt, Pr\u00e4sident der Hamburgischen Architektenkammer"
        ],
        [
            "Heitmann, Kurt"
        ]
    ],
    "Siegel, Wonneberg und Partner": [
        [
            1,
            "1970"
        ],
        [
            "Siegel, Wonneberg und Partner"
        ]
    ],
    "Heyden, Burkard": [
        [
            1,
            "1971"
        ],
        [
            "Heyden, Burkard"
        ]
    ],
    "Kadereit, Hansg\u00fcnther": [
        [
            1,
            "1971"
        ],
        [
            "Kadereit, Hansg\u00fcnther"
        ]
    ],
    "Heckmann, Hermann": [
        [
            1,
            "1971"
        ],
        [
            "Q15435276",
            "Hermann Heckmann",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "me di um (Jentz/ Popp/ St\u00f6rmer/ Wiesner/ Zimmermann)": [
        [
            1,
            "1972"
        ],
        [
            "me di um"
        ]
    ],
    "Matschinsky-Denninghoff, Brigitte/ Matschinsky-Denninghoff, Martin": [
        [
            1,
            "1972"
        ],
        [
            "Q21470291",
            "Brigitte Matschinsky-Denninghoff",
            "deutsche Bildhauerin und Zeichnerin"
        ],
        [
            "Q21470251",
            "Martin Matschinsky",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "W\u00fcrtz, Peter": [
        [
            1,
            "1972"
        ],
        [
            "W\u00fcrtz, Peter"
        ]
    ],
    "Wolske, Siegfried/ Erler, Peter": [
        [
            1,
            "1972"
        ],
        [
            "Q2283880",
            "Siegfried Wolske",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Erler, Peter"
        ]
    ],
    "Darboven, Thomas": [
        [
            1,
            "1972"
        ],
        [
            "Q94580353",
            "Thomas Darboven",
            "deutscher Bildhauer und Architekt"
        ]
    ],
    "Kallmorgen, Werner/ Riecke, Karlheinz/ Karres, Gustav (AG)": [
        [
            1,
            "1973"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner",
            "Werner Kallmorgen",
            "hamburgischer Architekt",
            "Q1456008"
        ],
        [
            "Riecke, Karlheinz"
        ],
        [
            "Karres, Gustav"
        ]
    ],
    "Grundmann, Rehder, Zeuner (Grundmann, Friedhelm/ Rehder, Otto/ Zeuner, Friedhelm); Kock, Hans (Ausstattung, Einfriedung)": [
        [
            1,
            "1974"
        ],
        [
            "Q1383167",
            "Friedhelm Grundmann",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Rehder, Otto"
        ],
        [
            "Q1457271",
            "Friedhelm Zeuner",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Ausstattung, Einfriedung"
        ]
    ],
    "Grundmann, Rehder, Zeuner (Grundmann, Friedhelm/ Rehder, Otto/ Zeuner, Friedhelm)": [
        [
            1,
            "1974"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm",
            "Friedhelm Grundmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q1383167"
        ],
        [
            "Rehder, Otto"
        ],
        [
            "Zeuner, Friedhelm",
            "Friedhelm Zeuner",
            "deutscher Architekt",
            "Q1457271"
        ]
    ],
    "Streb, Martin": [
        [
            1,
            "1974"
        ],
        [
            "Streb, Martin"
        ]
    ],
    "Brandes, Gerhard": [
        [
            1,
            "1974"
        ],
        [
            "Q1511377",
            "Gerhard Brandes",
            "deutscher Bildhauer (1923-2013)"
        ]
    ],
    "Dissing & Weitling (Dissing, Hans/ Weitling, Otto)": [
        [
            1,
            "1975"
        ],
        [
            "Dissing, Hans"
        ],
        [
            "Weitling, Otto",
            "Otto Weitling",
            "d\u00e4nischer Architekt",
            "Q2040935"
        ]
    ],
    "Miller, Wolfgang": [
        [
            1,
            "1975"
        ],
        [
            "Miller, Wolfgang"
        ]
    ],
    "Westermann, Hannes/ Pysall, Hans-Joachim": [
        [
            1,
            "1976"
        ],
        [
            "Q1525162",
            "Hannes Westermann",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q100152706",
            "Hans-Joachim Pysall",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Wellhausen, Michael": [
        [
            1,
            "1976"
        ],
        [
            "Wellhausen, Michael"
        ]
    ],
    "Brandi, Bruno/ Wilkens, Peter H.": [
        [
            1,
            "1977"
        ],
        [
            "Brandi, Bruno"
        ],
        [
            "Wilkens, Peter H."
        ]
    ],
    "Reckert, Franz": [
        [
            1,
            "1978"
        ],
        [
            "Q15729047",
            "Franz Reckert",
            "deutscher Maler, Grafiker und Bildhauer"
        ]
    ],
    "Zuniga, Francisco": [
        [
            1,
            "1979"
        ],
        [
            "Q351618",
            "Francisco Z\u00fa\u00f1iga",
            "costa-ricanisch-mexikanischer Maler und Bildhauer"
        ]
    ],
    "AG B\u00e4umer und Streb (B\u00e4umer, Dirk/ Streb, Martin)": [
        [
            1,
            "1980"
        ],
        [
            "B\u00e4umer, Dirk"
        ],
        [
            "Streb, Martin"
        ]
    ],
    "Otto, Waldemar (Skulptur)": [
        [
            1,
            "1982"
        ],
        [
            "Q2056193",
            "Waldemar Otto",
            "deutscher Bildhauer und K\u00fcnstler (1929-2020)"
        ]
    ],
    "Luginb\u00fchl, Bernhard": [
        [
            1,
            "1982"
        ],
        [
            "Luginb\u00fchl, Bernhard"
        ]
    ],
    "Waschk-Baltz, Doris": [
        [
            1,
            "1983"
        ],
        [
            "Waschk-Baltz, Doris"
        ]
    ],
    "R\u00fcckriem, Ulrich": [
        [
            1,
            "1983"
        ],
        [
            "Q543440",
            "Ulrich R\u00fcckriem",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Iseler, Dieter; Ziboll, Rudorf": [
        [
            1,
            "1983"
        ],
        [
            "Q15805946",
            "Dieter Iseler",
            "deutscher Architekt und Politiker (SPD), MdHB"
        ],
        [
            "Ziboll, Rudorf"
        ]
    ],
    "Krau\u00df/B\u00f6hling/Krause": [
        [
            1,
            "1984"
        ]
    ],
    "Hrdlicka, Alfred": [
        [
            1,
            "1985"
        ],
        [
            "Hrdlicka, Alfred"
        ]
    ],
    "LeWitt, Sol": [
        [
            1,
            "1987"
        ],
        [
            "LeWitt, Sol"
        ]
    ],
    "Steidle & Partner (Steidle, Otto)/ Kiessler & Partner (Entwurf)/ Schweger & Partner (Realisierung)": [
        [
            1,
            "1987"
        ],
        [
            "Q1453765",
            "Otto Steidle",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Schweger und Partner (Schweger, Peter; u.a.)": [
        [
            1,
            "1997"
        ],
        [
            "Q2077393",
            "Peter P. Schweger",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Bernstorff, Godber von": [
        [
            1,
            "2001"
        ],
        [
            "Bernstorff, Godber von"
        ]
    ],
    "Grundmann & Hein Architekten (Vorg\u00e4ngerbau: Maschinenfabrik Augsburg-N\u00fcrnberg (MAN))": [
        [
            1,
            "2010"
        ],
        [
            "Grundmann & Hein Architekten"
        ]
    ],
    "Chipperfield, David": [
        [
            1,
            "2010"
        ],
        [
            "Q707020",
            "David Chipperfield",
            "englischer Architekt"
        ]
    ],
    "Rackwitz, Hans (vermutl.)": [
        [
            2,
            ""
        ],
        [
            "Rackwitz, Hans"
        ]
    ],
    "Hansen, Christian F. (zugeschrieben)": [
        [
            2,
            "1797"
        ],
        [
            "Hansen, Christian F."
        ]
    ],
    "Arens, Johann August": [
        [
            2,
            "1800"
        ],
        [
            "Arens, Johann August",
            "Johann August Arens",
            "deutscher Architekt, Landschaftsgestalter, Baubeamter",
            "Q104043"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Bensel, Carl Gustav (Umbau)": [
        [
            2,
            "1800"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Bensel, Carl Gustav",
            "Carl Bensel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1037022"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Luksch, Richard (Kriegerdenkmal); Stoltenberg, Kurt (Friedhofskapelle)": [
        [
            2,
            "1814"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Luksch, Richard"
        ],
        [
            "Stoltenberg, Kurt"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar (J. Ram\u00e9e ?)": [
        [
            2,
            "1832"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ]
    ],
    "Hopfeldt, Johann Heinrich": [
        [
            2,
            "1840"
        ],
        [
            "Hopfeldt, Johann Heinrich"
        ]
    ],
    "Luis, Georg": [
        [
            2,
            "1842"
        ],
        [
            "Q1505277",
            "Georg Luis",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Nickels, Ohrt & Partner": [
        [
            2,
            "1842"
        ],
        [
            "Nickels, Ohrt & Partner"
        ]
    ],
    "B\u00fclau, Theodor": [
        [
            2,
            "1844"
        ],
        [
            "Q18957798",
            "Theodor B\u00fclau",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Scott, Gilbert": [
        [
            2,
            "1846"
        ],
        [
            "Q681007",
            "George Gilbert Scott",
            "englischer Architekt"
        ]
    ],
    "Lindley, William/ Maack, Johann Hermann": [
        [
            2,
            "1847"
        ],
        [
            "Lindley, William",
            "William Lindley",
            "britischer Ingenieur",
            "Q567495"
        ],
        [
            "Maack, Johann Hermann",
            "Johann Hermann Maack",
            "deutscher Bauingenieur und Baubeamter",
            "Q15456510"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar; Schumacher, Fritz (Umbau)": [
        [
            2,
            "1855"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Hawksley, Thomas/ Lindley, William": [
        [
            2,
            "1859"
        ],
        [
            "Q2424595",
            "Thomas Hawksley",
            "englischer Bauingenieur und Siedlungswasserwirtschaftler, besonders Wasserversorgung"
        ],
        [
            "Lindley, William",
            "William Lindley",
            "britischer Ingenieur",
            "Q567495"
        ]
    ],
    "Treckner, Peter Theodor": [
        [
            2,
            "1861"
        ],
        [
            "Treckner, Peter Theodor"
        ]
    ],
    "Spannuth, H. (vermutl.)": [
        [
            2,
            "1862"
        ],
        [
            "Spannuth, H."
        ]
    ],
    "Brekelbaum, Johann Heinrich Martin (verm.)": [
        [
            2,
            "1863"
        ],
        [
            "Brekelbaum, Johann Heinrich Martin"
        ]
    ],
    "Kr\u00f6ger, H. F. A. (vermutl.)": [
        [
            2,
            "1865"
        ],
        [
            "Kr\u00f6ger, H. F. A."
        ]
    ],
    "Meuron, Auguste de": [
        [
            2,
            "1865"
        ],
        [
            "Meuron, Auguste de"
        ]
    ],
    "Timmermann, Christian/ Schrader, Gustav": [
        [
            2,
            "1866"
        ],
        [
            "Timmermann, Christian"
        ],
        [
            "Schrader, Gustav"
        ]
    ],
    "Haller, Martin; Haller, Martin": [
        [
            2,
            "1866"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt; Mandix, Heinrich (Umbau 1899)": [
        [
            2,
            "1867"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ],
        [
            "Mandix, Heinrich"
        ]
    ],
    "Otte, Gustav (Umbau)": [
        [
            2,
            "1867"
        ],
        [
            "Otte, Gustav"
        ]
    ],
    "Semper, Manfred (vermutl.)": [
        [
            2,
            "1868"
        ],
        [
            "Semper, Manfred",
            "Manfred Semper",
            "deutscher Architekt",
            "Q1627656"
        ]
    ],
    "Kryck, P. H.": [
        [
            2,
            "1872"
        ],
        [
            "Kryck, P. H."
        ]
    ],
    "Garbers": [
        [
            2,
            "1873"
        ]
    ],
    "Herrmann, C. E.; Jacobssen, Richard": [
        [
            2,
            "1873"
        ],
        [
            "Herrmann, C. E."
        ],
        [
            "Jacobssen, Richard"
        ]
    ],
    "Rosengarten, Albert": [
        [
            2,
            "1874"
        ],
        [
            "Q107324",
            "Albrecht Rosengarten",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Hallier, Eduard": [
        [
            2,
            "1874"
        ],
        [
            "Hallier, Eduard"
        ]
    ],
    "Heldt, C.": [
        [
            2,
            "1875"
        ],
        [
            "Heldt, C."
        ]
    ],
    "Timm, G.": [
        [
            2,
            "1875"
        ],
        [
            "Timm, G."
        ]
    ],
    "Bartels, B. J. A.": [
        [
            2,
            "1876"
        ],
        [
            "Bartels, B. J. A."
        ]
    ],
    "Vollrath, J. H.": [
        [
            2,
            "1876"
        ],
        [
            "Vollrath, J. H."
        ]
    ],
    "Wagner, J. C. W.": [
        [
            2,
            "1877"
        ],
        [
            "Wagner, J. C. W."
        ]
    ],
    "Heitmeyer, J. H. C.": [
        [
            2,
            "1878"
        ],
        [
            "Heitmeyer, J. H. C."
        ]
    ],
    "Viol, Arthur": [
        [
            2,
            "1880"
        ],
        [
            "Viol, Arthur"
        ]
    ],
    "Kracke, R.": [
        [
            2,
            "1880"
        ],
        [
            "Kracke, R."
        ]
    ],
    "Rick, L. G.": [
        [
            2,
            "1880"
        ],
        [
            "Rick, L. G."
        ]
    ],
    "Raschdorff, Julius; Ruppel, Friedrich Simon; Hake, Ernst": [
        [
            2,
            "1883"
        ],
        [
            "Raschdorff, Julius",
            "Julius Carl Raschdorff",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q69715"
        ],
        [
            "Ruppel, Friedrich Simon",
            "Friedrich Ruppel",
            "Deutscher Architekt, Baurat in Hamburg",
            "Q66086091"
        ],
        [
            "Q53110020",
            "Ernst Hake",
            "deutscher Architekt und Postbaubeamter"
        ]
    ],
    "Gevert, H. F. H.": [
        [
            2,
            "1883"
        ],
        [
            "Gevert, H. F. H."
        ]
    ],
    "Schuback, Erwin": [
        [
            2,
            "1883"
        ],
        [
            "Schuback, Erwin"
        ]
    ],
    "K\u00fcmmel, Werner": [
        [
            2,
            "1883"
        ],
        [
            "K\u00fcmmel,  Werner",
            "Werner K\u00fcmmel",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q2561869"
        ]
    ],
    "Kl\u00fccher, Albert": [
        [
            2,
            "1885"
        ],
        [
            "Q114267782",
            "Albert Kl\u00fccher",
            "(1847-1923), deutscher Architekt und Fachschul-Direktor"
        ]
    ],
    "Sager": [
        [
            2,
            "1885"
        ]
    ],
    "Hagen, H. H.": [
        [
            2,
            "1886"
        ],
        [
            "Hagen, H. H."
        ]
    ],
    "Seelig, Siegm.": [
        [
            2,
            "1886"
        ],
        [
            "Seelig, Siegm."
        ]
    ],
    "Grimm, John (Entwurf); L\u00fcthje, J. W. (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            2,
            "1887"
        ],
        [
            "Grimm, John"
        ],
        [
            "L\u00fcthje, J. W."
        ]
    ],
    "Behrend, S.J.": [
        [
            2,
            "1887"
        ],
        [
            "Behrend, S.J."
        ]
    ],
    "Dameck": [
        [
            2,
            "1887"
        ]
    ],
    "Koopmann": [
        [
            2,
            "1887"
        ]
    ],
    "Jacobssen, Richard (Gasthaus)": [
        [
            2,
            "1887"
        ],
        [
            "Jacobssen, Richard"
        ]
    ],
    "Glocke & G\u00f6ttsch (Baugesch\u00e4ft)": [
        [
            2,
            "1888"
        ],
        [
            "Glocke & G\u00f6ttsch"
        ]
    ],
    "Schmidt, Wilhelm": [
        [
            2,
            "1889"
        ],
        [
            "Q74785",
            "Wilhelm Schmidt",
            "deutscher Ingenieur und Erfinder"
        ]
    ],
    "Brakhan, C./ Rode, Carl": [
        [
            2,
            "1889"
        ],
        [
            "Brakhan, C."
        ],
        [
            "Q1040343",
            "Carl R\u00f6der",
            "s\u00e4chsischer Bildhauer und Lithograf"
        ]
    ],
    "Larsen, Lars Peter": [
        [
            2,
            "1889"
        ],
        [
            "Larsen, Lars Peter"
        ]
    ],
    "Drenkhahn, D. C.": [
        [
            2,
            "1889"
        ],
        [
            "Drenkhahn, D. C."
        ]
    ],
    "Loose, J.": [
        [
            2,
            "1889"
        ],
        [
            "Loose, J."
        ]
    ],
    "Vale, H.": [
        [
            2,
            "1889"
        ],
        [
            "Vale, H."
        ]
    ],
    "Biesterfeld, J. E. H./ Beyerstedt, Ferdinand": [
        [
            2,
            "1890"
        ],
        [
            "Biesterfeld, J. E. H."
        ],
        [
            "Beyerstedt, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Winkler, Albert/ Raabe, Ludwig": [
        [
            2,
            "1890"
        ],
        [
            "Winkler, Albert",
            "Albert Winkler",
            "deutscher Architekt",
            "Q2639056"
        ],
        [
            "Raabe, Ludwig"
        ]
    ],
    "Reimers, Johannes": [
        [
            2,
            "1891"
        ],
        [
            "Reimers, Johannes"
        ]
    ],
    "Plath & Thielbart": [
        [
            2,
            "1891"
        ],
        [
            "Plath & Thielbart"
        ]
    ],
    "Hagemann, Heinrich Carl (Baugesch\u00e4ft)": [
        [
            2,
            "1891"
        ],
        [
            "Hagemann, Heinrich Carl"
        ]
    ],
    "Ehrich, Carl": [
        [
            2,
            "1892"
        ],
        [
            "Ehrich, Carl"
        ]
    ],
    "Moje, Heinrich": [
        [
            2,
            "1893"
        ],
        [
            "Moje, Heinrich"
        ]
    ],
    "Woedtke, Peter von": [
        [
            2,
            "1895"
        ],
        [
            "Woedtke, Peter von"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Bergedorf (Erweiterung und Umbau)": [
        [
            2,
            "1895"
        ],
        [
            "Stadtbauamt Bergedorf"
        ]
    ],
    "Radel, George (vermutl.)": [
        [
            2,
            "1896"
        ],
        [
            "Radel, George",
            "George Radel",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980294"
        ]
    ],
    "Puttfarcken & Janda (Puttfarcken, Harry R./ Janda, Emil)": [
        [
            2,
            "1896"
        ],
        [
            "Puttfarcken, Harry R."
        ],
        [
            "Janda, Emil"
        ]
    ],
    "Findeisen, H.": [
        [
            2,
            "1896"
        ],
        [
            "Findeisen, H."
        ]
    ],
    "Reinhardt, C.": [
        [
            2,
            "1897"
        ],
        [
            "Reinhardt, C."
        ]
    ],
    "Muhs, H. H. F.": [
        [
            2,
            "1897"
        ],
        [
            "Muhs, H. H. F."
        ]
    ],
    "Stier, Hubert": [
        [
            2,
            "1897"
        ],
        [
            "Q101021",
            "Hubert Stier",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Sch\u00fcmann, Carl": [
        [
            2,
            "1898"
        ],
        [
            "Q2665851",
            "Carl Schumann",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Beckmann, G.": [
        [
            2,
            "1898"
        ],
        [
            "Beckmann, G."
        ]
    ],
    "Dudler, J. C.": [
        [
            2,
            "1898"
        ],
        [
            "Dudler, J. C."
        ]
    ],
    "Bauabteilung der HFLG/ Raywood, Paul": [
        [
            2,
            "1899"
        ],
        [
            "Bauabteilung der HFLG"
        ],
        [
            "Raywood, Paul"
        ]
    ],
    "Reimers, Julius": [
        [
            2,
            "1899"
        ],
        [
            "Reimers, Julius"
        ]
    ],
    "Walkerling, Emil": [
        [
            2,
            "1899"
        ],
        [
            "Walkerling, Emil"
        ]
    ],
    "Rzekonski, William (vermutl.)": [
        [
            2,
            "1899"
        ],
        [
            "Rzekonski, William",
            "William Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q105669525"
        ]
    ],
    "Schomburger, H.": [
        [
            2,
            "1899"
        ],
        [
            "Schomburger, H."
        ]
    ],
    "Goebel, Paul (Garnisonbauinspektor); Hagemann, G. (Baurat) (Erweiterung 1905)": [
        [
            2,
            "1901"
        ],
        [
            "Goebel, Paul"
        ],
        [
            "Hagemann, G."
        ]
    ],
    "Bernhardt, L.": [
        [
            2,
            "1901"
        ],
        [
            "Bernhardt, L."
        ]
    ],
    "K\u00f6nigliche Eisenbahndirektion Altona (Caesar, R./ Bergmann)": [
        [
            2,
            "1901"
        ],
        [
            "Caesar, R."
        ],
        [
            "Bergmann"
        ]
    ],
    "Geckler, Wilhelm": [
        [
            2,
            "1902"
        ],
        [
            "Geckler, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Brandt, Emil": [
        [
            2,
            "1903"
        ],
        [
            "Brandt, Emil",
            "Emil Brandt",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q113861944"
        ]
    ],
    "Neugebauer, Fritz (vermutl.)": [
        [
            2,
            "1903"
        ],
        [
            "Neugebauer, Fritz"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Altona (Hobohm, Rudolf/ Brandt, Emil)": [
        [
            2,
            "1904"
        ],
        [
            "Q2172973",
            "Rudolf Hobohm",
            "deutscher Ingenieur und kommissarischer B\u00fcrgermeister von Saarbr\u00fccken"
        ],
        [
            "Brandt, Emil",
            "Emil Brandt",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q113861944"
        ]
    ],
    "Stuhlmann, G.": [
        [
            2,
            "1904"
        ],
        [
            "Stuhlmann, G."
        ]
    ],
    "Haack, H.": [
        [
            2,
            "1905"
        ],
        [
            "Haack, H."
        ]
    ],
    "Amende, August": [
        [
            2,
            "1905"
        ],
        [
            "Amende, August"
        ]
    ],
    "Haller, Martin/ Lamprecht, Leopold": [
        [
            2,
            "1905"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Lamprecht, Leopold"
        ]
    ],
    "Weiss, Emil Johannes": [
        [
            2,
            "1905"
        ],
        [
            "Weiss, Emil Johannes"
        ]
    ],
    "Meyer, Carl": [
        [
            2,
            "1905"
        ],
        [
            "Meyer, Carl"
        ]
    ],
    "Grell, G.": [
        [
            2,
            "1905"
        ],
        [
            "Grell, G."
        ]
    ],
    "Sohn, H.": [
        [
            2,
            "1906"
        ],
        [
            "Sohn, H."
        ]
    ],
    "Steinbach/ L\u00fcders": [
        [
            2,
            "1906"
        ],
        [
            "L\u00fcders"
        ]
    ],
    "Sattig, Georg": [
        [
            2,
            "1906"
        ],
        [
            "Sattig, Georg"
        ]
    ],
    "Meins, Siegfried": [
        [
            2,
            "1906"
        ],
        [
            "Meins, Siegfried"
        ]
    ],
    "Holst, Fr.": [
        [
            2,
            "1906"
        ],
        [
            "Holst, Fr."
        ]
    ],
    "Christens, F.": [
        [
            2,
            "1907"
        ],
        [
            "Christens, F."
        ]
    ],
    "Kirchner, Carl": [
        [
            2,
            "1907"
        ],
        [
            "Kirchner, Carl"
        ]
    ],
    "Schulze, C.": [
        [
            2,
            "1907"
        ],
        [
            "Schulze, C."
        ]
    ],
    "Claren, Rudolf": [
        [
            2,
            "1907"
        ],
        [
            "Claren, Rudolf"
        ]
    ],
    "Ohlrogge, A.": [
        [
            2,
            "1907"
        ],
        [
            "Ohlrogge, A."
        ]
    ],
    "H\u00f6lscher, Ferdinand Georg und Ferdinand; Lembke, Carl (Teile)": [
        [
            2,
            "1907"
        ],
        [
            "H\u00f6lscher, Ferdinand Georg und Ferdinand"
        ],
        [
            "Lembke, Carl"
        ]
    ],
    "Heitmann, H. J.": [
        [
            2,
            "1908"
        ],
        [
            "Heitmann, H. J."
        ]
    ],
    "Mellfs, Heinrich/ Christens, F.": [
        [
            2,
            "1908"
        ],
        [
            "Mellfs, Heinrich"
        ],
        [
            "Christens, F."
        ]
    ],
    "Schaudt, Emil/ Puritz, Walther": [
        [
            2,
            "1909"
        ],
        [
            "Schaudt, Emil",
            "Johann Emil Schaudt",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler",
            "Q1693330"
        ],
        [
            "Puritz, Walther"
        ]
    ],
    "Ellinger, Carl": [
        [
            2,
            "1909"
        ],
        [
            "Ellinger, Carl"
        ]
    ],
    "Hochbauabteilung der Baudeputation (Ruppel)": [
        [
            2,
            "1910"
        ],
        [
            "Hochbauabteilung der Baudeputation"
        ]
    ],
    "Peters, Reinhard": [
        [
            2,
            "1910"
        ],
        [
            "Peters, Reinhard"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert; Schmidt; Keith; Baubeh\u00f6rde; Baubeh\u00f6rde; Baubeh\u00f6rde": [
        [
            2,
            "1910"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Garbers, Carl": [
        [
            2,
            "1910"
        ],
        [
            "Q93595275",
            "Karl Garbers",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Henniger, Otto": [
        [
            2,
            "1910"
        ],
        [
            "Henniger, Otto"
        ]
    ],
    "Schultze-Naumburg, Paul": [
        [
            2,
            "1910"
        ],
        [
            "Q69257",
            "Paul Schultze-Naumburg",
            "deutscher Architekt, Kunsttheoretiker, Maler, Publizist und Politiker (NSDAP), MdR"
        ]
    ],
    "Hochbauabteilung": [
        [
            2,
            "1910"
        ]
    ],
    "Scheithauer, Anton": [
        [
            2,
            "1911"
        ],
        [
            "Scheithauer, Anton"
        ]
    ],
    "Eggerstedt, Heinrich": [
        [
            2,
            "1911"
        ],
        [
            "Eggerstedt, Heinrich"
        ]
    ],
    "Baudeputation (Erbe, Albert, Schumacher, Fritz., Hacker, E., Schmidt, (?)),Baudeputation (Erbe, Albert/ Schumacher, Fritz/ Hacker, E./ Schmidt, (?))": [
        [
            2,
            "1911"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Lohse, H.": [
        [
            2,
            "1911"
        ],
        [
            "Lohse, H."
        ]
    ],
    "Saxen, Peter Georg": [
        [
            2,
            "1911"
        ],
        [
            "Saxen, Peter Georg"
        ]
    ],
    "Meinhold, A.": [
        [
            2,
            "1912"
        ],
        [
            "Meinhold, A."
        ]
    ],
    "Schumacher, W.": [
        [
            2,
            "1912"
        ],
        [
            "Schumacher, W."
        ]
    ],
    "Lewetz, Rudolf": [
        [
            2,
            "1912"
        ],
        [
            "Lewetz, Rudolf"
        ]
    ],
    "Sch\u00fctt, Carl": [
        [
            2,
            "1912"
        ],
        [
            "Sch\u00fctt, Carl"
        ]
    ],
    "Lehmann, W.": [
        [
            2,
            "1913"
        ],
        [
            "Lehmann, W."
        ]
    ],
    "Gerhard, F. W.": [
        [
            2,
            "1913"
        ],
        [
            "Gerhard, F. W."
        ]
    ],
    "Distel, Hermann/ R\u00fcck, W. F.": [
        [
            2,
            "1913"
        ],
        [
            "Distel, Hermann",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1610918"
        ],
        [
            "R\u00fcck, W. F."
        ]
    ],
    "Winand, Carl; Kr\u00fcger, Hans": [
        [
            2,
            "1914"
        ],
        [
            "Winand, Carl",
            "Carl Winand",
            "deutscher Architekt",
            "Q23566482"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, Hans"
        ]
    ],
    "Gartenwesen der Baubeh\u00f6rde (Baudirektor Linne, Otto)": [
        [
            2,
            "1919"
        ],
        [
            "Baudirektor Linne, Otto"
        ]
    ],
    "Brunke, Carl; Schumacher, Fritz (Typenplan)": [
        [
            2,
            "1921"
        ],
        [
            "Brunke, Carl"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Wilkendorf & Wilkening; Schumacher, Fritz (Typenplan)": [
        [
            2,
            "1921"
        ],
        [
            "Wilkendorf & Wilkening"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Butte & Hansen; Schumacher, Fritz (Typenplan)": [
        [
            2,
            "1921"
        ],
        [
            "Butte & Hansen"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Mandix, Heinrich/ Franck, Hans": [
        [
            2,
            "1921"
        ],
        [
            "Mandix, Heinrich"
        ],
        [
            "Franck, Hans"
        ]
    ],
    "Maetzel, Emil": [
        [
            2,
            "1921"
        ],
        [
            "Maetzel, Emil",
            "Emil Maetzel",
            "deutscher Architekt, Maler, Grafiker und Bildhauer",
            "Q1336485"
        ]
    ],
    "Muthesius, Hermann": [
        [
            2,
            "1922"
        ],
        [
            "Q62260",
            "Hermann Muthesius",
            "deutscher Architekt, Autor und Geheimrat im Preu\u00dfischen Handelsministerium"
        ]
    ],
    "Walter, Fritz": [
        [
            2,
            "1923"
        ],
        [
            "Q28920833",
            "Reinhold Reppin",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Ameis, Otto": [
        [
            2,
            "1923"
        ],
        [
            "Q23062625",
            "Otto Ameis",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Bauh\u00fctte Bauwohl": [
        [
            2,
            "1925"
        ],
        [
            "Bauh\u00fctte Bauwohl"
        ]
    ],
    "Lehne, G.": [
        [
            2,
            "1925"
        ],
        [
            "Lehne, G."
        ]
    ],
    "2. Hochbauabteilung": [
        [
            2,
            "1925"
        ],
        [
            "2. Hochbauabteilung"
        ]
    ],
    "Eckmann, Rudolf/ Eckmann, Ernst": [
        [
            2,
            "1925"
        ],
        [
            "Eckmann, Rudolf"
        ],
        [
            "Eckmann, Ernst"
        ]
    ],
    "Meltz, Alfred": [
        [
            2,
            "1925"
        ],
        [
            "Meltz, Alfred"
        ]
    ],
    "Elinigius & Schramm (Elingius, Erich/ Schramm, Gottfried)/ H\u00f6ger, Hermann,Elinigius & Schramm (Elingius, Erich/ Schramm, Gottfried)/ H\u00f6ger, Hermannn": [
        [
            2,
            "1926"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ]
    ],
    "Marcuse, Rudolf": [
        [
            2,
            "1926"
        ],
        [
            "Q28457359",
            "Rudolf Marcuse",
            "Deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Elinigius & Schramm (Elingius, Erich/ Schramm, Gottfried) (mit Vulkan-Werken Hamburg-Stettin)": [
        [
            2,
            "1926"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ]
    ],
    "Matzen, Rudolf": [
        [
            2,
            "1927"
        ],
        [
            "Matzen, Rudolf"
        ]
    ],
    "Strohmeyer, Otto Heinrich/ Giese, Wilhelm": [
        [
            2,
            "1927"
        ],
        [
            "Q64355060",
            "Otto Heinrich Strohmeyer",
            "deutscher Architekt, Bildhauer, Grafiker, Maler, Musiker und Autor"
        ],
        [
            "Giese, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Diedrich, R.": [
        [
            2,
            "1927"
        ],
        [
            "Diedrich, R."
        ]
    ],
    "Wendt, Carl": [
        [
            2,
            "1927"
        ],
        [
            "Wendt, Carl"
        ]
    ],
    "Dusi; Hanitz": [
        [
            2,
            "1927"
        ]
    ],
    "Hinsch, Walther; Deimling, Erwin": [
        [
            2,
            "1928"
        ],
        [
            "Hinsch, Walther"
        ],
        [
            "Deimling, Erwin"
        ]
    ],
    "Gei\u00dfler & Wilkening (Gei\u00dfler, Hermann/ Wilkening, Otto)": [
        [
            2,
            "1928"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ],
        [
            "Wilkening, Otto"
        ]
    ],
    "Struhs, Robert": [
        [
            2,
            "1928"
        ],
        [
            "Struhs, Robert"
        ]
    ],
    "Amsinck, Heinrich": [
        [
            2,
            "1928"
        ],
        [
            "Amsinck, Heinrich",
            "Heinrich Amsinck",
            "deutscher Architekt und Polospieler",
            "Q15814738"
        ]
    ],
    "Puritz, Walter; Grundmann, Friedhelm/ Rehder, Otto (Renovierung)": [
        [
            2,
            "1929"
        ],
        [
            "Puritz, Walter"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm",
            "Friedhelm Grundmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q1383167"
        ],
        [
            "Rehder, Otto"
        ]
    ],
    "Schmarje, Erich": [
        [
            2,
            "1929"
        ],
        [
            "Q110177725",
            "Erich Schmarje",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Eplinius, Walter": [
        [
            2,
            "1929"
        ],
        [
            "Eplinius, Walter"
        ]
    ],
    "Hochbauamt der Stadt Harburg-Wilhelmsburg (van Taack-Takranen, Nicolas (Entwurf)/ Kleeberg, Otto (Fertigstellung))": [
        [
            2,
            "1929"
        ],
        [
            "van Taack-Takranen, Nicolas"
        ]
    ],
    "V\u00f6lker (Regierungsbaumeister)": [
        [
            2,
            "1930"
        ]
    ],
    "Hosaeus, Hermann": [
        [
            2,
            "1932"
        ],
        [
            "Q1611545",
            "Hermann Hosaeus",
            "deutscher Bildhauer und Medailleur"
        ]
    ],
    "Wittkamp, Ferd.": [
        [
            2,
            "1933"
        ],
        [
            "Wittkamp, Ferd."
        ]
    ],
    "Mewes, Gustav": [
        [
            2,
            "1935"
        ],
        [
            "Mewes, Gustav"
        ]
    ],
    "Schott, David": [
        [
            2,
            "1935"
        ],
        [
            "Schott, David"
        ]
    ],
    "Baedeker, Walther/ Hermann, Carl": [
        [
            2,
            "1935"
        ],
        [
            "Baedeker, Walther",
            "Walther Baedeker",
            "deutscher Architekt",
            "Q94368367"
        ],
        [
            "Q15791002",
            "Carl-Hermann Rudloff",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Klophaus, Rudolf/ Puls, Alfredo": [
        [
            2,
            "1936"
        ],
        [
            "Klophaus, Rudolf",
            "Rudolf Klophaus",
            "deutscher Architekt",
            "Q2173176"
        ],
        [
            "Puls, Alfredo"
        ]
    ],
    "Lodders, Rudolf": [
        [
            2,
            "1939"
        ],
        [
            "Q15452841",
            "Rudolf Lodders",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Tamms, Friedrich": [
        [
            2,
            "1942"
        ],
        [
            "Q91721",
            "Friedrich Tamms",
            "deutscher Architekt und Stadtplaner"
        ]
    ],
    "Bogler, Ferdinand": [
        [
            2,
            "1948"
        ],
        [
            "Bogler, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Bauer, Robert": [
        [
            2,
            "1949"
        ],
        [
            "Bauer, Robert"
        ]
    ],
    "Jebe, F.": [
        [
            2,
            "1951"
        ],
        [
            "Jebe, F."
        ]
    ],
    "Dau, Heinrich": [
        [
            2,
            "1951"
        ],
        [
            "Q21031576",
            "Heinrich Dauer",
            "deutscher Architekt und Stadtbaumeister von D\u00fcren"
        ]
    ],
    "Pahlke/ Kadereit": [
        [
            2,
            "1951"
        ],
        [
            "Kadereit"
        ]
    ],
    "Sprotte & Neve": [
        [
            2,
            "1951"
        ],
        [
            "Sprotte & Neve"
        ]
    ],
    "Kamps, Gerhard": [
        [
            2,
            "1953"
        ],
        [
            "Kamps, Gerhard"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (mit Fischer, Arthur); u.a.": [
        [
            2,
            "1953"
        ],
        [
            "mit Fischer, Arthur"
        ]
    ],
    "Hermkes, Bernhard; Hermkes, Bernhard/ Becker, Gerhart": [
        [
            2,
            "1953"
        ],
        [
            "Hermkes, Bernhard",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor",
            "Q825228"
        ],
        [
            "Hermkes, Bernhard",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor",
            "Q825228"
        ],
        [
            "Becker, Gerhart"
        ]
    ],
    "Spangenberg, Herbert": [
        [
            2,
            "1954"
        ],
        [
            "Spangenberg, Herbert"
        ]
    ],
    "Weymar, Hans-Hermann": [
        [
            2,
            "1955"
        ],
        [
            "Weymar, Hans-Hermann"
        ]
    ],
    "Nicolai, Heinrich; Kraft, Friedrich": [
        [
            2,
            "1955"
        ],
        [
            "Nicolai, Heinrich"
        ],
        [
            "Kraft, Friedrich"
        ]
    ],
    "Schramm & Elingius (Elingius, J\u00fcrgen/ Schramm, Gottfried)": [
        [
            2,
            "1956"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen",
            "J\u00fcrgen Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1717128"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ]
    ],
    "Eickemeyer, K., Rabach, Otto": [
        [
            2,
            "1956"
        ],
        [
            "Eickemeyer, K., Rabach, Otto"
        ]
    ],
    "Weidl, Seff": [
        [
            2,
            "1957"
        ],
        [
            "Q2265823",
            "Seff Weidl",
            "deutscher Bildhauer, Zeichner und Grafiker"
        ]
    ],
    "Nicolai, Heinrich": [
        [
            2,
            "1958"
        ],
        [
            "Nicolai, Heinrich"
        ]
    ],
    "Graaf, Heinz": [
        [
            2,
            "1960"
        ],
        [
            "Graaf, Heinz",
            "Heinz Graaf",
            "deutscher Architekt",
            "Q2715628"
        ]
    ],
    "Hochbauamt (Pahlke)": [
        [
            2,
            "1961"
        ]
    ],
    "Bunje, Helmut/ Bunje, Traute": [
        [
            2,
            "1961"
        ],
        [
            "Bunje, Helmut",
            "Helmut Bunje",
            "deutscher Architekt",
            "Q100980803"
        ],
        [
            "Bunje, Traute",
            "Traute Bunje",
            "deutsche Architektin",
            "Q100980775"
        ]
    ],
    "Papendiek, Christian": [
        [
            2,
            "1964"
        ],
        [
            "Papendiek, Christian"
        ]
    ],
    "Neve, Peter": [
        [
            2,
            "1964"
        ],
        [
            "Neve, Peter",
            "Peter Neve",
            "deutscher Architekt",
            "Q19298425"
        ]
    ],
    "Sandtmann, Horst/ Glienke, Dieter/ Hirschfeld, Gerhard": [
        [
            2,
            "1965"
        ],
        [
            "Q1416578",
            "Horst Sandtmann",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Glienke, Dieter"
        ],
        [
            "Hirschfeld, Gerhard"
        ]
    ],
    "Bunje, Helmut/ Bunje, Traute/ J\u00fcrgensen, Volker": [
        [
            2,
            "1965"
        ],
        [
            "Bunje, Helmut",
            "Helmut Bunje",
            "deutscher Architekt",
            "Q100980803"
        ],
        [
            "Bunje, Traute",
            "Traute Bunje",
            "deutsche Architektin",
            "Q100980775"
        ],
        [
            "J\u00fcrgensen, Volker"
        ]
    ],
    "Ohrt, Timm": [
        [
            2,
            "1966"
        ],
        [
            "Ohrt, Timm"
        ]
    ],
    "Schweger, Peter": [
        [
            2,
            "1967"
        ],
        [
            "Schweger, Peter",
            "Peter P. Schweger",
            "deutscher Architekt",
            "Q2077393"
        ]
    ],
    "Hermkes, Bernhard/ St\u00f6ssner, Gerhard": [
        [
            2,
            "1971"
        ],
        [
            "Hermkes, Bernhard",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor",
            "Q825228"
        ],
        [
            "St\u00f6ssner, Gerhard"
        ]
    ],
    "Wolff, Helmut; Schl\u00fcr, Dieter": [
        [
            2,
            "1972"
        ],
        [
            "Q1604348",
            "Helmut Wolff",
            "deutscher Maler und Bildhauer"
        ],
        [
            "Schl\u00fcr, Dieter"
        ]
    ],
    "Frielinghaus, Hans-Joachim": [
        [
            2,
            "1975"
        ],
        [
            "Q110664666",
            "Hans Joachim Frielinghaus",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Engst, Georg": [
        [
            2,
            "1982"
        ],
        [
            "Q94616387",
            "Georg Engst",
            "Hamburger Bildhauer"
        ]
    ],
    "o.A.": [
        [
            3,
            ""
        ]
    ],
    "Oelckers, Wilhelm Gottfried": [
        [
            3,
            "1751"
        ],
        [
            "Oelckers, Wilhelm Gottfried"
        ]
    ],
    "Wimmel, Carl Ludwig; u.a.": [
        [
            3,
            "1821"
        ],
        [
            "Wimmel, Carl Ludwig",
            "Carl Ludwig Wimmel",
            "deutscher Architekt und Baumeister",
            "Q101126"
        ]
    ],
    "Maack, Johann Hermann": [
        [
            3,
            "1844"
        ],
        [
            "Maack, Johann Hermann",
            "Johann Hermann Maack",
            "deutscher Bauingenieur und Baubeamter",
            "Q15456510"
        ]
    ],
    "Jolasse, Jean David": [
        [
            3,
            "1848"
        ],
        [
            "Jolasse, Jean David"
        ]
    ],
    "Forsmann, Franz Gustav": [
        [
            3,
            "1858"
        ],
        [
            "Forsmann, Franz Gustav",
            "Franz Gustav Joachim Forsmann",
            "deutscher Architekt und Baumeister",
            "Q1447022"
        ]
    ],
    "Jaucken, Johann Diederich (verm.)": [
        [
            3,
            "1860"
        ],
        [
            "Jaucken, Johann Diederich"
        ]
    ],
    "Ahrens, J. E.": [
        [
            3,
            "1866"
        ],
        [
            "Ahrens, J. E."
        ]
    ],
    "Fiedler, R.": [
        [
            3,
            "1868"
        ],
        [
            "Fiedler, R."
        ]
    ],
    "Winkler, Heinrich Oskar": [
        [
            3,
            "1868"
        ],
        [
            "Winkler, Heinrich Oskar"
        ]
    ],
    "Ameis, W.": [
        [
            3,
            "1872"
        ],
        [
            "Ameis, W."
        ]
    ],
    "Bauer, Carl Hinrich Martin": [
        [
            3,
            "1874"
        ],
        [
            "Bauer, Carl Hinrich Martin"
        ]
    ],
    "Stammann, Hugo": [
        [
            3,
            "1874"
        ],
        [
            "Stammann, Hugo",
            "Hugo Stammann",
            "deutscher Architekt",
            "Q18224194"
        ]
    ],
    "Kirchenpauer & Hauers (Kirchenpauer, Gustav/ Hauers, Wilhelm); Philippi, S. H.; Allner, K. (Maurermeister); Heitmann; Bendixen, Rudolf; Speckb\u00f6tel, Theodor; Bensel & Kamps (Bensel, Carl/ Kamps, Johann)": [
        [
            3,
            "1876"
        ],
        [
            "Kirchenpauer, Gustav"
        ],
        [
            "Hauers, Wilhelm",
            "Wilhelm Hauers",
            "deutscher Architekt",
            "Q111191"
        ],
        [
            "Philippi, S. H."
        ],
        [
            "Allner, K."
        ],
        [
            "Bendixen, Rudolf"
        ],
        [
            "Speckb\u00f6tel, Theodor"
        ],
        [
            "Bensel, Carl"
        ],
        [
            "Kamps, Johann",
            "Johann Kamps",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980200"
        ]
    ],
    "Grotjan, Johannes Martin Friedrich; Albers, J./ Rockstrohen; Rzekonski, William/ Rzekonski, Rudolf; Gerson, Hans/ Gerson, Oskar": [
        [
            3,
            "1876"
        ],
        [
            "Grotjan, Johannes Martin Friedrich",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980229"
        ],
        [
            "Albers, J."
        ],
        [
            "Rockstrohen"
        ],
        [
            "Rzekonski, William",
            "William Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q105669525"
        ],
        [
            "Rzekonski, Rudolf, wohl",
            "Rudolf Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q85181163"
        ],
        [
            "Gerson, Hans",
            "Hans Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q18957674"
        ],
        [
            "Gerson, Oskar",
            "Oskar Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q21506178"
        ]
    ],
    "Hart, Joh. Emil": [
        [
            3,
            "1877"
        ],
        [
            "Hart, Joh. Emil"
        ]
    ],
    "Skalsky, C. F. W.": [
        [
            3,
            "1877"
        ],
        [
            "Skalsky, C. F. W."
        ]
    ],
    "Bode, W.": [
        [
            3,
            "1879"
        ],
        [
            "Bode, W."
        ]
    ],
    "Heyn, J. B.; Langmaack, Gerhard": [
        [
            3,
            "1879"
        ],
        [
            "Heyn, J. B."
        ],
        [
            "Langmaack, Gerhard",
            "Gerhard Langmaack",
            "deutscher Architekt",
            "Q1512027"
        ]
    ],
    "Haller, Martin/ Lamprecht, Leopold; Puls & Richter (Puls, Alfredo/ Richter, Emil)": [
        [
            3,
            "1880"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Lamprecht, Leopold"
        ],
        [
            "Puls, Alfredo"
        ],
        [
            "Richter, Emil"
        ]
    ],
    "Peiffer, Engelbert": [
        [
            3,
            "1881"
        ],
        [
            "Peiffer, Engelbert",
            "Engelbert Peiffer",
            "deutscher Bildhauer und Medailleur (1830-1896)",
            "Q1341955"
        ]
    ],
    "F\u00e4rber, J. C.": [
        [
            3,
            "1881"
        ],
        [
            "F\u00e4rber, J. C."
        ]
    ],
    "Baudeputation (Zimmermann, Carl Johann Christian)": [
        [
            3,
            "1882"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ]
    ],
    "Werner, J.": [
        [
            3,
            "1887"
        ],
        [
            "Werner, J."
        ]
    ],
    "Meyer, H. E. August": [
        [
            3,
            "1888"
        ],
        [
            "Meyer, H. E. August"
        ]
    ],
    "Niess, Adolph": [
        [
            3,
            "1889"
        ],
        [
            "Niess, Adolph"
        ]
    ],
    "Grimm, John/ Albert, F./ Harms, M.": [
        [
            3,
            "1889"
        ],
        [
            "Grimm, John"
        ],
        [
            "Albert, F."
        ],
        [
            "Harms, M."
        ]
    ],
    "Fittschen, Hinrich": [
        [
            3,
            "1890"
        ],
        [
            "Fittschen, Hinrich"
        ]
    ],
    "Winkler, Albert (vermutl.)": [
        [
            3,
            "1890"
        ],
        [
            "Winkler, Albert",
            "Albert Winkler",
            "deutscher Architekt",
            "Q2639056"
        ]
    ],
    "Ferck, P. H.": [
        [
            3,
            "1890"
        ],
        [
            "Ferck, P. H."
        ]
    ],
    "Winkler, Albert; Jacob & Ameis (Jacob, Alfred/ Ameis, Otto) (Umbau und Hoftrakt)": [
        [
            3,
            "1890"
        ],
        [
            "Winkler, Albert",
            "Albert Winkler",
            "deutscher Architekt",
            "Q2639056"
        ],
        [
            "Jacob, Alfred"
        ],
        [
            "Ameis, Otto",
            "Otto Ameis",
            "deutscher Architekt",
            "Q23062625"
        ]
    ],
    "Brettschneider, Eduard": [
        [
            3,
            "1891"
        ],
        [
            "Brettschneider, Eduard"
        ]
    ],
    "Goebel, Paul (Garnisonbauinspektor)": [
        [
            3,
            "1891"
        ],
        [
            "Goebel, Paul"
        ]
    ],
    "Budde, Carl H./ Scharfenberg, J.": [
        [
            3,
            "1892"
        ],
        [
            "Budde, Carl H."
        ],
        [
            "Scharfenberg, J."
        ]
    ],
    "Brammann, H.": [
        [
            3,
            "1893"
        ],
        [
            "Brammann, H."
        ]
    ],
    "Neunheuser, J.": [
        [
            3,
            "1894"
        ],
        [
            "Neunheuser, J."
        ]
    ],
    "Frejtag, Leon": [
        [
            3,
            "1894"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ]
    ],
    "Homann, Friedrich": [
        [
            3,
            "1894"
        ],
        [
            "Homann, Friedrich"
        ]
    ],
    "K\u00f6nigliche Eisenbahn-Direktion Altona": [
        [
            3,
            "1894"
        ],
        [
            "K\u00f6nigliche Eisenbahn-Direktion Altona"
        ]
    ],
    "Brandt, Emil (vermutl. zus. mit Brix, Josef)": [
        [
            3,
            "1895"
        ],
        [
            "vermutl. zus. mit Brix, Josef"
        ]
    ],
    "Talkenberg, G\u00fcnter": [
        [
            3,
            "1895"
        ],
        [
            "Talkenberg, G\u00fcnter"
        ]
    ],
    "Budde & Scharfenberg (Fa., Budde, Carl H./ Scharfenberg, J.)": [
        [
            3,
            "1897"
        ],
        [
            "Fa., Budde, Carl H."
        ],
        [
            "Scharfenberg, J."
        ]
    ],
    "Bruns, F.": [
        [
            3,
            "1898"
        ],
        [
            "Bruns, F."
        ]
    ],
    "Meier, Heinrich": [
        [
            3,
            "1898"
        ],
        [
            "Meier, Heinrich"
        ]
    ],
    "Rackwitz, Hans Jr.": [
        [
            3,
            "1898"
        ],
        [
            "Rackwitz, Hans Jr."
        ]
    ],
    "Hoppmann, E.; Fischer, Wilhelm": [
        [
            3,
            "1899"
        ],
        [
            "Hoppmann, E."
        ],
        [
            "Fischer, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Rambatz & Jolasse (Rambatz, Johann Gottlieb/ Jolasse, Wilhelm); Nissen, Godber": [
        [
            3,
            "1900"
        ],
        [
            "Rambatz, Johann Gottlieb",
            "Gottlieb Rambatz",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964078"
        ],
        [
            "Jolasse, Wilhelm",
            "Wilhelm Jollasse",
            "deutscher Architekt",
            "Q2573463"
        ],
        [
            "Nissen, Godber",
            "Godber Nissen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q1533646"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Altona": [
        [
            3,
            "1900"
        ],
        [
            "Stadtbauamt Altona"
        ]
    ],
    "Kording, Wilhelm": [
        [
            3,
            "1901"
        ],
        [
            "Kording, Wilhelm"
        ]
    ],
    "K\u00f6rschner, G.": [
        [
            3,
            "1902"
        ],
        [
            "K\u00f6rschner, G."
        ]
    ],
    "Diverse": [
        [
            3,
            "1902"
        ]
    ],
    "Krumbhaar, Hermann & Heubel, Ewduard": [
        [
            3,
            "1902"
        ],
        [
            "Krumbhaar, Hermann & Heubel, Ewduard"
        ]
    ],
    "Fahrenkrug, Carl H.": [
        [
            3,
            "1902"
        ],
        [
            "Fahrenkrug, Carl H."
        ]
    ],
    "Haak, H.": [
        [
            3,
            "1903"
        ],
        [
            "Haak, H."
        ]
    ],
    "Behrend, E./ Behrend, S. J.": [
        [
            3,
            "1903"
        ],
        [
            "Behrend, E."
        ],
        [
            "Behrend, S. J."
        ]
    ],
    "Behrend, S.; Breede, N. H. T.": [
        [
            3,
            "1903"
        ],
        [
            "Behrend, S."
        ],
        [
            "Breede, N. H. T."
        ]
    ],
    "Kaune, Heinrich/ Budde, C.": [
        [
            3,
            "1903"
        ],
        [
            "Kaune, Heinrich"
        ],
        [
            "Budde, C."
        ]
    ],
    "Behr & Eckmann (Behr, Hermann/ Eckmann, Alfred)": [
        [
            3,
            "1904"
        ],
        [
            "Behr, Hermann"
        ],
        [
            "Eckmann, Alfred"
        ]
    ],
    "Sch\u00e4fer, H.": [
        [
            3,
            "1904"
        ],
        [
            "Sch\u00e4fer, H."
        ]
    ],
    "T\u00f6nns, Johannes (\u00dcbern.)": [
        [
            3,
            "1905"
        ],
        [
            "T\u00f6nns, Johannes"
        ]
    ],
    "Schr\u00f6der, August": [
        [
            3,
            "1905"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, August"
        ]
    ],
    "Pape, Peter": [
        [
            3,
            "1905"
        ],
        [
            "Pape, Peter"
        ]
    ],
    "Augustin, Karl": [
        [
            3,
            "1906"
        ],
        [
            "Augustin, Karl"
        ]
    ],
    "Radeke, Hermann": [
        [
            3,
            "1906"
        ],
        [
            "Radeke, Hermann"
        ]
    ],
    "Wiesert, Otto": [
        [
            3,
            "1906"
        ],
        [
            "Wiesert, Otto"
        ]
    ],
    "Liebel & Klaus (Grundriss)/ Knief, Eduard (Fassade)": [
        [
            3,
            "1907"
        ],
        [
            "Liebel & Klaus"
        ]
    ],
    "Str\u00f6h, Claus Christian": [
        [
            3,
            "1907"
        ],
        [
            "Str\u00f6h, Claus Christian"
        ]
    ],
    "Groothoff, Hugo; Vogt, Reinhard": [
        [
            3,
            "1907"
        ],
        [
            "Q1635083",
            "Hugo Groothoff",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Vogt, Reinhard"
        ]
    ],
    "Duve, Gustav": [
        [
            3,
            "1908"
        ],
        [
            "Duve, Gustav"
        ]
    ],
    "Steinhage, Hugo G.": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Steinhage, Hugo G."
        ]
    ],
    "Buck, Heinrich": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Buck, Heinrich"
        ]
    ],
    "Schmidt, A. W.": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Schmidt, A. W."
        ]
    ],
    "Kahns, H./ Wilke, H.": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Kahns, H."
        ],
        [
            "Wilke, H."
        ]
    ],
    "Herr, Wilhelm": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Herr, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Dose, Alfred": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Dose, Alfred"
        ]
    ],
    "Nissen, August": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Q19259806",
            "August Nissen",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert; Schmidt": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Oehms, Joh.": [
        [
            3,
            "1909"
        ],
        [
            "Oehms, Joh."
        ]
    ],
    "Jacobssen, Franz": [
        [
            3,
            "1910"
        ],
        [
            "Jacobssen, Franz"
        ]
    ],
    "Lameyer, Carl H. G.": [
        [
            3,
            "1910"
        ],
        [
            "Lameyer, Carl H. G."
        ]
    ],
    "Janda, Emil Rudolf": [
        [
            3,
            "1910"
        ],
        [
            "Janda, Emil Rudolf"
        ]
    ],
    "Frejtag & Elingius (Frejtag, Leon/ Elingius, Erich)/ Gerson, Hans/ Gerson, Oskar": [
        [
            3,
            "1911"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ]
    ],
    "Maschinenfabik Augsburg-N\u00fcrnberg (MAN)": [
        [
            3,
            "1911"
        ],
        [
            "Maschinenfabik Augsburg-N\u00fcrnberg"
        ]
    ],
    "Wellermann, Alfred/ Tauchnitz, Otto": [
        [
            3,
            "1911"
        ],
        [
            "Wellermann, Alfred"
        ],
        [
            "Tauchnitz, Otto"
        ]
    ],
    "Winterfeldt, F.": [
        [
            3,
            "1911"
        ],
        [
            "Winterfeldt, F."
        ]
    ],
    "Hupach, Johann Georg": [
        [
            3,
            "1911"
        ],
        [
            "Hupach, Johann Georg"
        ]
    ],
    "Ruppel, Friedrich; u.a.": [
        [
            3,
            "1911"
        ],
        [
            "Ruppel, Friedrich",
            "Friedrich Ruppel",
            "Deutscher Architekt, Baurat in Hamburg",
            "Q66086091"
        ]
    ],
    "Prien, August": [
        [
            3,
            "1911"
        ],
        [
            "Prien, August",
            "August Prien",
            "deutscher Baumeister und Bauunternehmer",
            "Q47091221"
        ]
    ],
    "Lehmann, Hermann": [
        [
            3,
            "1912"
        ],
        [
            "Lehmann, Hermann"
        ]
    ],
    "Petersen/ Speckelsen": [
        [
            3,
            "1912"
        ],
        [
            "Speckelsen"
        ]
    ],
    "Loose, Emil": [
        [
            3,
            "1912"
        ],
        [
            "Loose, Emil"
        ]
    ],
    "G\u00fcnther, Camillo": [
        [
            3,
            "1913"
        ],
        [
            "Q42370659",
            "Camillo G\u00fcnther",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Schmidt, F. H.": [
        [
            3,
            "1920"
        ],
        [
            "Schmidt, F. H."
        ]
    ],
    "L\u00f6wengard, Alfred; Schumacher, Fritz (Typenplan)": [
        [
            3,
            "1921"
        ],
        [
            "Q85261677",
            "Alfred L\u00f6wengard",
            "Hamburger Architekt"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Mann, Erich (u.a.)": [
        [
            3,
            "1922"
        ],
        [
            "Mann, Erich"
        ]
    ],
    "Brunke, Carl; Schumacher, Fritz (Vorentwurf)": [
        [
            3,
            "1922"
        ],
        [
            "Brunke, Carl"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Tutenberg, Ferdinand": [
        [
            3,
            "1923"
        ],
        [
            "Tutenberg, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Reusse, Rudolf": [
        [
            3,
            "1923"
        ],
        [
            "Reusse, Rudolf"
        ]
    ],
    "Hoyer, Otto": [
        [
            3,
            "1924"
        ],
        [
            "Hoyer, Otto"
        ]
    ],
    "Bach, Max": [
        [
            3,
            "1924"
        ],
        [
            "Bach, Max",
            "Max Bachmann",
            "deutsch-amerikanischer Bildhauer",
            "Q50353354"
        ]
    ],
    "Z\u00f6llner, Karl": [
        [
            3,
            "1924"
        ],
        [
            "Z\u00f6llner, Karl",
            "Karl Z\u00f6llner",
            "deutscher Architekt",
            "Q112633642"
        ]
    ],
    "Dabelstein, August": [
        [
            3,
            "1924"
        ],
        [
            "Dabelstein, August"
        ]
    ],
    "Hochbauwesen (Ranck, Johann Christoph Otto [Erster Baudirektor])": [
        [
            3,
            "1925"
        ],
        [
            "Ranck, Johann Christoph Otto [Erster Baudirektor]"
        ]
    ],
    "Baudeputation (Schumacher, Fritz/ Hacker, E.)": [
        [
            3,
            "1926"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Hacker, E."
        ]
    ],
    "Brake, Wilhelm Ludwig": [
        [
            3,
            "1926"
        ],
        [
            "Brake, Wilhelm Ludwig"
        ]
    ],
    "Hermann Muthesius; Wasserbauamt HH-WHB (Ausf\u00fchrung)": [
        [
            3,
            "1927"
        ],
        [
            "Muthesius, Hermann",
            "Hermann Muthesius",
            "deutscher Architekt, Autor und Geheimrat im Preu\u00dfischen Handelsministerium",
            "Q62260"
        ],
        [
            "Wasserbauamt HH-WHB"
        ]
    ],
    "Neumann, Wilhelm L.C.": [
        [
            3,
            "1927"
        ],
        [
            "Neumann, Wilhelm L.C."
        ]
    ],
    "Sch\u00f6ttler, Heinrich": [
        [
            3,
            "1928"
        ],
        [
            "Sch\u00f6ttler, Heinrich"
        ]
    ],
    "Bomhoff & Sch\u00f6ne (Bomhoff, Heinrich/ Sch\u00f6ne, Hermann)": [
        [
            3,
            "1928"
        ],
        [
            "Bomhoff, Heinrich",
            "Heinrich Bomhoff",
            "deutscher Architekt",
            "Q1511191"
        ],
        [
            "Sch\u00f6ne, Hermann",
            "Hermann Sch\u00f6ne (Architekt)",
            "deutscher Architekt)",
            "Q31288845"
        ]
    ],
    "Hohnhold, E. & Dethlefs, R.": [
        [
            3,
            "1928"
        ],
        [
            "Hohnhold, E. & Dethlefs, R."
        ]
    ],
    "M\u00fcller, W. (Wiederaufbau)": [
        [
            3,
            "1928"
        ],
        [
            "M\u00fcller, W."
        ]
    ],
    "Hochbauwesen (Schumacher, Fritz)": [
        [
            3,
            "1929"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Werner, C.": [
        [
            3,
            "1929"
        ],
        [
            "Werner, C."
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz/ Hochbauamt": [
        [
            3,
            "1929"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Hochbauamt"
        ]
    ],
    "Dorendorf, Ernst H.": [
        [
            3,
            "1930"
        ],
        [
            "Dorendorf, Ernst H."
        ]
    ],
    "Block, Fritz/ Hochfeld, Ernst/ Bensel, Karl/ Kamps, Johann/ Frank, Paul A. R./ Schneider, Karl (Architektengemeinschaft)": [
        [
            3,
            "1930"
        ],
        [
            "Q1465747",
            "Fritz Block",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q58739381",
            "Ernst Hochfeld",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Bensel, Karl"
        ],
        [
            "Kamps, Johann",
            "Johann Kamps",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980200"
        ],
        [
            "Frank, Paul A. R."
        ],
        [
            "Schneider, Karl",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)",
            "Q1732886"
        ]
    ],
    "Voss, F.": [
        [
            3,
            "1933"
        ],
        [
            "Voss, F."
        ]
    ],
    "Luftwaffenbauverwaltung": [
        [
            3,
            "1935"
        ]
    ],
    "Flottau & H\u00f6ppl (Flottau, Willi/ H\u00f6ppl, Willi)": [
        [
            3,
            "1935"
        ],
        [
            "Flottau, Willi"
        ],
        [
            "H\u00f6ppl, Willi"
        ]
    ],
    "Bayr, Josef": [
        [
            3,
            "1935"
        ],
        [
            "Bayr, Josef"
        ]
    ],
    "Coste, Waldemar": [
        [
            3,
            "1937"
        ],
        [
            "Coste, Waldemar"
        ]
    ],
    "Ernst Dorendorf": [
        [
            3,
            "1937"
        ],
        [
            "Ernst Dorendorf"
        ]
    ],
    "Kamps, Gerhard/ Koch, Gustav": [
        [
            3,
            "1938"
        ],
        [
            "Kamps, Gerhard"
        ],
        [
            "Koch, Gustav"
        ]
    ],
    "Amt f\u00fcr Strom- und Hafenbau": [
        [
            3,
            "1939"
        ],
        [
            "Amt f\u00fcr Strom- und Hafenbau"
        ]
    ],
    "Schlote, Henry/ Ostermeyer, Friedrich": [
        [
            3,
            "1950"
        ],
        [
            "Q88207365",
            "Henry Schlote",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Ostermeyer, Friedrich"
        ]
    ],
    "Stahmann, Johannes Barthold": [
        [
            3,
            "1951"
        ],
        [
            "Stahmann, Johannes Barthold"
        ]
    ],
    "Baubeh\u00f6rde, Hochbauamt": [
        [
            3,
            "1951"
        ],
        [
            "Baubeh\u00f6rde, Hochbauamt"
        ]
    ],
    "Kammenhuber, Walter": [
        [
            3,
            "1952"
        ],
        [
            "Kammenhuber, Walter"
        ]
    ],
    "Pierstorff, Ulrich (vermutl.)": [
        [
            3,
            "1953"
        ],
        [
            "Pierstorff, Ulrich"
        ]
    ],
    "Nagel, Erwin/ Kibbel, Bruno": [
        [
            3,
            "1953"
        ],
        [
            "Nagel, Erwin"
        ],
        [
            "Kibbel, Bruno"
        ]
    ],
    "Starck, Richard": [
        [
            3,
            "1953"
        ],
        [
            "Q89274389",
            "Richard Starck",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Hirte, Theo": [
        [
            3,
            "1954"
        ],
        [
            "Hirte, Theo"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (mit Schwier)": [
        [
            3,
            "1955"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "G\u00e4rtner, E.A.": [
        [
            3,
            "1955"
        ],
        [
            "G\u00e4rtner, E.A."
        ]
    ],
    "Gumm, Carl Theodor": [
        [
            3,
            "1956"
        ],
        [
            "Gumm, Carl Theodor"
        ]
    ],
    "Trahn, Karl; H\u00f6lscher & Pechstein (Umbau 1970)": [
        [
            3,
            "1956"
        ],
        [
            "Trahn, Karl",
            "Karl Trahn",
            "deutscher Architekt",
            "Q18628085"
        ],
        [
            "H\u00f6lscher & Pechstein"
        ]
    ],
    "K\u00fcntzel, Ernst; J\u00fcrgensen, Willy": [
        [
            3,
            "1957"
        ],
        [
            "K\u00fcntzel, Ernst"
        ],
        [
            "J\u00fcrgensen, Willy"
        ]
    ],
    "Kindt, Otto": [
        [
            3,
            "1958"
        ],
        [
            "Kindt, Otto",
            "Otto Kindt",
            "deutscher Architekt (1909-2006)",
            "Q1112170"
        ]
    ],
    "Wongel, Karlheinz; May, Franz": [
        [
            3,
            "1958"
        ],
        [
            "Wongel, Karlheinz"
        ],
        [
            "May, Franz"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul (Haus und Garten)": [
        [
            3,
            "1959"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Schudnagies, G\u00fcnther": [
        [
            3,
            "1960"
        ],
        [
            "Schudnagies, G\u00fcnther"
        ]
    ],
    "Hentrich & Petschnigg (Hentrich, Helmut/ Petschnigg, Hubert)": [
        [
            3,
            "1961"
        ],
        [
            "Q105214",
            "Helmut Hentrich",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Petschnigg, Hubert"
        ]
    ],
    "N\u00fcrnberg, Alexander S./ Seroff, Leo": [
        [
            3,
            "1961"
        ],
        [
            "N\u00fcrnberg, Alexander S."
        ],
        [
            "Seroff, Leo"
        ]
    ],
    "Jacobsen & Weitling (Jacobsen, Arne/ Weitling, Otto) (Bauleitung Atmer & Marlow)": [
        [
            3,
            "1968"
        ],
        [
            "Jacobsen, Arne",
            "Arne Jacobsen",
            "d\u00e4nischer Architekt und Designer",
            "Q273572"
        ],
        [
            "Weitling, Otto",
            "Otto Weitling",
            "d\u00e4nischer Architekt",
            "Q2040935"
        ]
    ],
    "Rafeiner, F./ Gnech, A./ Schulze, Hass, Kummer": [
        [
            3,
            "1972"
        ],
        [
            "Rafeiner, F."
        ],
        [
            "Gnech, A."
        ],
        [
            "Schulze, Hass, Kummer"
        ]
    ],
    "Patschan-Werner-Winking (Patschan, Dieter/ Werner, Asmus/ Winking, Bernhard)": [
        [
            3,
            "1972"
        ],
        [
            "Patschan, Dieter"
        ],
        [
            "Q102067984",
            "Asmus Werner",
            "deutscher Architekt, Hochschullehrer und Stadtplaner"
        ],
        [
            "Q66382936",
            "Bernhard Johann Winking",
            "deutscher Architekt und Stadtplaner"
        ]
    ],
    "Filke, Jo": [
        [
            3,
            "1973"
        ],
        [
            "Q16887951",
            "Jo Filke",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Augustin, Edgar": [
        [
            3,
            "1977"
        ],
        [
            "Q20980113",
            "Edgar Augustin",
            "deutscher Bildhauer und Zeichner (1936-1996)"
        ]
    ],
    "Wimmel, Carl Ludwig": [
        [
            4,
            "1819"
        ],
        [
            "Wimmel, Carl Ludwig",
            "Carl Ludwig Wimmel",
            "deutscher Architekt und Baumeister",
            "Q101126"
        ]
    ],
    "Hastedt, Hermann Dietrich": [
        [
            4,
            "1866"
        ],
        [
            "Hastedt, Hermann Dietrich"
        ]
    ],
    "Radel, J. H.": [
        [
            4,
            "1873"
        ],
        [
            "Radel, J. H."
        ]
    ],
    "Ehlbeck, Christian D. (vermutl.)": [
        [
            4,
            "1876"
        ],
        [
            "Ehlbeck, Christian D."
        ]
    ],
    "Necker, Adolph Theodor": [
        [
            4,
            "1877"
        ],
        [
            "Necker, Adolph Theodor"
        ]
    ],
    "Elvers & Martens (Elvers, Carl/ Martens, Walter)": [
        [
            4,
            "1878"
        ],
        [
            "Elvers, Carl"
        ],
        [
            "Martens, Walter",
            "Walter Martens",
            "deutscher Architekt",
            "Q2545484"
        ]
    ],
    "Uhlendorf, August": [
        [
            4,
            "1881"
        ],
        [
            "Uhlendorf, August"
        ]
    ],
    "Ohnsorg, Hermann": [
        [
            4,
            "1882"
        ],
        [
            "Ohnsorg, Hermann"
        ]
    ],
    "Hochbauamt Hamburg (1950); Kahl, Werner (1958, zweite Erweiterung)": [
        [
            4,
            "1882"
        ],
        [
            "Hochbauamt Hamburg"
        ],
        [
            "1958, zweite Erweiterung"
        ]
    ],
    "Hanssen & Meerwein (Hanssen, Bernhard/ Meerwein, Emil)": [
        [
            4,
            "1883"
        ],
        [
            "Hanssen, Bernhard",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q124611"
        ],
        [
            "Meerwein, Emil",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q126499"
        ]
    ],
    "Buchwaldt, W.": [
        [
            4,
            "1887"
        ],
        [
            "Buchwaldt, W."
        ]
    ],
    "Thiele, August": [
        [
            4,
            "1887"
        ],
        [
            "Thiele, August"
        ]
    ],
    "Hildebrandt, Ernst": [
        [
            4,
            "1889"
        ],
        [
            "Hildebrandt, Ernst"
        ]
    ],
    "Reimers, Heinrich Julius": [
        [
            4,
            "1890"
        ],
        [
            "Reimers, Heinrich Julius"
        ]
    ],
    "K\u00f6ster, Otto/ Otte, Gustav (vermutl.)": [
        [
            4,
            "1890"
        ],
        [
            "K\u00f6ster, Otto"
        ],
        [
            "Otte, Gustav"
        ]
    ],
    "Mohr, J./ Abraham, F.": [
        [
            4,
            "1891"
        ],
        [
            "Mohr, J."
        ],
        [
            "Abraham, F."
        ]
    ],
    "Grohs, Gottlieb": [
        [
            4,
            "1892"
        ],
        [
            "Grohs, Gottlieb"
        ]
    ],
    "Ehrhardt, Ernst": [
        [
            4,
            "1895"
        ],
        [
            "Q1357935",
            "Ernst Ehrhardt",
            "deutscher Architekt und Baubeamter, Dombaumeister in Bremen"
        ]
    ],
    "Denecke, F. C.": [
        [
            4,
            "1896"
        ],
        [
            "Denecke, F. C."
        ]
    ],
    "Rzekonski, William": [
        [
            4,
            "1898"
        ],
        [
            "Rzekonski, William",
            "William Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q105669525"
        ]
    ],
    "K\u00fchn & Baumgarten (K\u00fchn, Eugen/ Baumgarten, Paul)": [
        [
            4,
            "1899"
        ],
        [
            "K\u00fchn, Eugen"
        ],
        [
            "Q2058838",
            "Paul Baumgarten",
            "deutscher Architekt (1873-1946)"
        ]
    ],
    "Wedemann, Hermann": [
        [
            4,
            "1902"
        ],
        [
            "Wedemann, Hermann"
        ]
    ],
    "Schilling, Johannes": [
        [
            4,
            "1903"
        ],
        [
            "Q314567",
            "Johannes Schilling",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Gro\u00dfner, Emil": [
        [
            4,
            "1905"
        ],
        [
            "Gro\u00dfner, Emil"
        ]
    ],
    "Str\u00f6h, F.": [
        [
            4,
            "1905"
        ],
        [
            "Str\u00f6h, F."
        ]
    ],
    "Wagner, R.": [
        [
            4,
            "1906"
        ],
        [
            "Wagner, R."
        ]
    ],
    "Rauch, Paul; K\u00f6nig, Emil": [
        [
            4,
            "1906"
        ],
        [
            "Rauch, Paul"
        ],
        [
            "K\u00f6nig, Emil"
        ]
    ],
    "Hinsch, August": [
        [
            4,
            "1906"
        ],
        [
            "Hinsch, August"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz/ Hochbauabteilung": [
        [
            4,
            "1910"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ],
        [
            "Hochbauabteilung"
        ]
    ],
    "Kugelberg & Matthiessen": [
        [
            4,
            "1910"
        ],
        [
            "Kugelberg & Matthiessen"
        ]
    ],
    "Mohrmann, Karl": [
        [
            4,
            "1910"
        ],
        [
            "Q1424627",
            "Karl Mohrmann",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "Schaper, Erich": [
        [
            4,
            "1911"
        ],
        [
            "Schaper, Erich"
        ]
    ],
    "Mahlmann, Heinrich": [
        [
            4,
            "1911"
        ],
        [
            "Mahlmann, Heinrich"
        ]
    ],
    "Patz, August": [
        [
            4,
            "1912"
        ],
        [
            "Patz, August"
        ]
    ],
    "Sager, Wilhelm": [
        [
            4,
            "1912"
        ],
        [
            "Sager, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Soll, August": [
        [
            4,
            "1914"
        ],
        [
            "Soll, August"
        ]
    ],
    "Sperber, Friedrich; Schumacher, Fritz": [
        [
            4,
            "1914"
        ],
        [
            "Sperber, Friedrich"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz (Typenplan)": [
        [
            4,
            "1921"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Ranck, Christoph; Schumacher, Fritz (Vorentwurf)": [
        [
            4,
            "1921"
        ],
        [
            "Ranck, Christoph"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Zwinscher, William/ Peters, R.": [
        [
            4,
            "1923"
        ],
        [
            "Zwinscher, William"
        ],
        [
            "Peters, R."
        ]
    ],
    "Hallbauer, Wilhelm/ Kabel, Erich": [
        [
            4,
            "1923"
        ],
        [
            "Q48322094",
            "Wilhelm Hallbauer",
            "deutscher Architekt, Stadt- und Raumplaner"
        ],
        [
            "Kabel, Erich"
        ]
    ],
    "Schmidt": [
        [
            4,
            "1924"
        ]
    ],
    "Gerson, Ernst": [
        [
            4,
            "1926"
        ],
        [
            "Gerson, Ernst"
        ]
    ],
    "Plotz, A.": [
        [
            4,
            "1926"
        ],
        [
            "Plotz, A."
        ]
    ],
    "Teucke, Conrad (Postbauabteilung der Oberpostdirektion Hamburg)": [
        [
            4,
            "1927"
        ],
        [
            "Teucke, Conrad"
        ]
    ],
    "Schneider, Karl/ H\u00f6ger, Hermann": [
        [
            4,
            "1927"
        ],
        [
            "Schneider, Karl",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)",
            "Q1732886"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Hermann",
            "Hermann H\u00f6ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q14544301"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger & Schrader (Kr\u00fcger, Albert/ Schrader, Gustav)": [
        [
            4,
            "1927"
        ],
        [
            "Q114708453",
            "Albert Kr\u00fcger",
            "Architekt"
        ],
        [
            "Schrader, Gustav"
        ]
    ],
    "Berg & Paasche": [
        [
            4,
            "1928"
        ],
        [
            "Berg & Paasche"
        ]
    ],
    "Sch\u00fcmann, Rudolf": [
        [
            4,
            "1928"
        ],
        [
            "Sch\u00fcmann, Rudolf"
        ]
    ],
    "Henze, Willy F.G.": [
        [
            4,
            "1929"
        ],
        [
            "Henze, Willy F.G."
        ]
    ],
    "Strohmeyer, Otto Heinrich": [
        [
            4,
            "1929"
        ],
        [
            "Strohmeyer, Otto Heinrich",
            "Otto Heinrich Strohmeyer",
            "deutscher Architekt, Bildhauer, Grafiker, Maler, Musiker und Autor",
            "Q64355060"
        ]
    ],
    "Ludwig, Hans/ Puls, Alfredo": [
        [
            4,
            "1935"
        ],
        [
            "Ludwig, Hans",
            "Hans Ludwig Pfeiffer",
            "deutscher Maler und Bildhauer",
            "Q1581129"
        ],
        [
            "Puls, Alfredo"
        ]
    ],
    "Hinsch, Walther": [
        [
            4,
            "1936"
        ],
        [
            "Hinsch, Walther"
        ]
    ],
    "Hermann, Carl": [
        [
            4,
            "1937"
        ],
        [
            "Hermann, Carl",
            "Carl-Hermann Rudloff",
            "deutscher Architekt",
            "Q15791002"
        ]
    ],
    "Gutschow, Konstanty": [
        [
            4,
            "1938"
        ],
        [
            "Gutschow, Konstanty",
            "Konstanty Gutschow",
            "deutscher Architekt und Stadtplaner",
            "Q1752842"
        ]
    ],
    "Erler, Curt": [
        [
            4,
            "1948"
        ],
        [
            "Erler, Curt"
        ]
    ],
    "Stein, Bernhard": [
        [
            4,
            "1949"
        ],
        [
            "Stein, Bernhard"
        ]
    ],
    "Klophaus, Rudolf, Koch, Karl": [
        [
            4,
            "1951"
        ],
        [
            "Klophaus, Rudolf",
            "Rudolf Klophaus",
            "deutscher Architekt",
            "Q2173176"
        ]
    ],
    "Schmedje, Herbert": [
        [
            4,
            "1952"
        ],
        [
            "Schmedje, Herbert"
        ]
    ],
    "Seitz, Paul": [
        [
            4,
            "1953"
        ],
        [
            "Seitz, Paul",
            "Paul Seitz",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2062404"
        ]
    ],
    "Schween, G\u00fcnter": [
        [
            4,
            "1954"
        ],
        [
            "Schween, G\u00fcnter"
        ]
    ],
    "Rehder, Werner": [
        [
            4,
            "1955"
        ],
        [
            "Q89267739",
            "Werner Rehder",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "J\u00f6nsson, Hans": [
        [
            4,
            "1956"
        ],
        [
            "J\u00f6nsson, Hans"
        ]
    ],
    "Rudolph, H.": [
        [
            4,
            "1957"
        ],
        [
            "Rudolph, H."
        ]
    ],
    "Atmer & Marlow (Atmer, Hans/ Marlow, J\u00fcrgen)": [
        [
            4,
            "1957"
        ],
        [
            "Atmer, Hans",
            "Hans Atmer",
            "deutscher Architekt",
            "Q1496552"
        ],
        [
            "Marlow, J\u00fcrgen",
            "J\u00fcrgen Marlow",
            "deutscher Architekt, Pr\u00e4sident der Hamburgischen Architektenkammer",
            "Q1717453"
        ]
    ],
    "Matthaei, Joachim": [
        [
            4,
            "1958"
        ],
        [
            "Matthaei, Joachim",
            "Joachim Matthaei",
            "deutscher Architekt, Hochschulprofessor, Autor, Kunstmaler und B\u00fchnenarchitekt",
            "Q1558440"
        ]
    ],
    "Quednau, Kurt": [
        [
            4,
            "1958"
        ],
        [
            "Quednau, Kurt"
        ]
    ],
    "Klupp, Wilhelm": [
        [
            4,
            "1962"
        ],
        [
            "Klupp, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Hermkes, Bernhard/ Becker, Gerhart": [
        [
            4,
            "1962"
        ],
        [
            "Hermkes, Bernhard",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor",
            "Q825228"
        ],
        [
            "Becker, Gerhart"
        ]
    ],
    "Andersen, Otto": [
        [
            4,
            "1963"
        ],
        [
            "Andersen, Otto",
            "Otto Andersen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1643323"
        ]
    ],
    "Grundmann, Friedhelm/ Kuhn, Herbert": [
        [
            4,
            "1965"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm",
            "Friedhelm Grundmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q1383167"
        ],
        [
            "Q15430183",
            "Herbert K\u00fchn",
            "deutscher Bildhauer"
        ]
    ],
    "Karg, Cornelius": [
        [
            4,
            "1965"
        ],
        [
            "Karg, Cornelius"
        ]
    ],
    "Wolfer, Hubert": [
        [
            4,
            "1969"
        ],
        [
            "Wolfer, Hubert"
        ]
    ],
    "Garten & Kahl (Garten, Gerolf/ Kahl, Werner)": [
        [
            4,
            "1971"
        ],
        [
            "Garten, Gerolf"
        ],
        [
            "Kahl, Werner"
        ]
    ],
    "Nickels, Klaus/ Ohrt, Timm": [
        [
            4,
            "1972"
        ],
        [
            "Nickels, Klaus"
        ],
        [
            "Ohrt, Timm"
        ]
    ],
    "Heinle, Wischer und Partner (Architekten), Leonhardt und Andr\u00e4 (Statik und Baukonstruktion)": [
        [
            4,
            "1973"
        ],
        [
            "Heinle, Wischer und Partner"
        ]
    ],
    "de Chateauneuf, Alexis": [
        [
            5,
            "1846"
        ],
        [
            "de Chateauneuf, Alexis",
            "Alexis de Chateauneuf",
            "Architekt und Stadtplaner",
            "Q78229"
        ]
    ],
    "Rosengarten, Albert; Rosengarten, Albert; Petersen": [
        [
            5,
            "1851"
        ],
        [
            "Rosengarten, Albert",
            "Albrecht Rosengarten",
            "deutscher Architekt",
            "Q107324"
        ],
        [
            "Rosengarten, Albert",
            "Albrecht Rosengarten",
            "deutscher Architekt",
            "Q107324"
        ]
    ],
    "Ehlbeck, Christian D. (vermutlich)": [
        [
            5,
            "1874"
        ],
        [
            "Ehlbeck, Christian D."
        ]
    ],
    "Bong, C. C.": [
        [
            5,
            "1874"
        ],
        [
            "Bong, C. C."
        ]
    ],
    "Jordan & Heim (Jordan, Ferdinand August Georg/ Heim, Adolf Valentin August)": [
        [
            5,
            "1878"
        ],
        [
            "Jordan, Ferdinand August Georg"
        ],
        [
            "Heim, Adolf Valentin August"
        ]
    ],
    "Fischer, Heinrich": [
        [
            5,
            "1878"
        ],
        [
            "Fischer, Heinrich"
        ]
    ],
    "Cordes, Wilhelm (1879-1913); Linne, Otto (1914-1920)": [
        [
            5,
            "1879"
        ],
        [
            "Cordes, Wilhelm",
            "Wilhelm Cordes",
            "deutscher Architekt und Friedhofsdirektor",
            "Q125991"
        ],
        [
            "Linne, Otto"
        ]
    ],
    "Schau & Stahl (Schau, Jacob Heinrich Friedrich/ Stahl, Heinrich Daniel Friedrich)": [
        [
            5,
            "1880"
        ],
        [
            "Schau, Jacob Heinrich Friedrich"
        ],
        [
            "Stahl, Heinrich Daniel Friedrich"
        ]
    ],
    "Heyde, Peter von der": [
        [
            5,
            "1883"
        ],
        [
            "Heyde, Peter von der"
        ]
    ],
    "Lorenzen, Ludwig": [
        [
            5,
            "1885"
        ],
        [
            "Lorenzen, Ludwig"
        ]
    ],
    "Cordes, Wilhelm (1879-1913)": [
        [
            5,
            "1886"
        ],
        [
            "Cordes, Wilhelm",
            "Wilhelm Cordes",
            "deutscher Architekt und Friedhofsdirektor",
            "Q125991"
        ]
    ],
    "Zoder, Max": [
        [
            5,
            "1887"
        ],
        [
            "Zoder, Max"
        ]
    ],
    "Timm, Andreas": [
        [
            5,
            "1888"
        ],
        [
            "Timm, Andreas"
        ]
    ],
    "Hellwege, Max": [
        [
            5,
            "1889"
        ],
        [
            "Hellwege, Max"
        ]
    ],
    "Henninger & V\u00f6lckers; Hartick, Julius (vermutl.)": [
        [
            5,
            "1889"
        ],
        [
            "Henninger & V\u00f6lckers"
        ],
        [
            "Hartick, Julius"
        ]
    ],
    "Petersen & Ehrich (Petersen, Albert/ Ehrich, Carl)": [
        [
            5,
            "1889"
        ],
        [
            "Petersen, Albert"
        ],
        [
            "Ehrich, Carl"
        ]
    ],
    "Beyerstedt, Ferdinand": [
        [
            5,
            "1890"
        ],
        [
            "Beyerstedt, Ferdinand"
        ]
    ],
    "Hintzpeter, C\u00e4sar L.": [
        [
            5,
            "1890"
        ],
        [
            "Hintzpeter, C\u00e4sar L."
        ]
    ],
    "Schlichting, August Theodor": [
        [
            5,
            "1891"
        ],
        [
            "Schlichting, August Theodor"
        ]
    ],
    "Liecker, T. F.": [
        [
            5,
            "1891"
        ],
        [
            "Liecker, T. F."
        ]
    ],
    "K\u00f6hn, G.": [
        [
            5,
            "1892"
        ],
        [
            "K\u00f6hn, G."
        ]
    ],
    "Fitschen, Hinrich": [
        [
            5,
            "1895"
        ],
        [
            "Fitschen, Hinrich"
        ]
    ],
    "Sorgenfried, Franz J. F./ Sorgenfried, E.": [
        [
            5,
            "1902"
        ],
        [
            "Sorgenfried, Franz J. F."
        ],
        [
            "Sorgenfried, E."
        ]
    ],
    "Muhs, H.": [
        [
            5,
            "1902"
        ],
        [
            "Muhs, H."
        ]
    ],
    "Behrend, S. J.": [
        [
            5,
            "1903"
        ],
        [
            "Behrend, S. J."
        ]
    ],
    "Meyer, Klaus": [
        [
            5,
            "1904"
        ],
        [
            "Meyer, Klaus"
        ]
    ],
    "Fischer, Wilhelm": [
        [
            5,
            "1905"
        ],
        [
            "Fischer, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Schomburgk, Hermann": [
        [
            5,
            "1906"
        ],
        [
            "Schomburgk, Hermann"
        ]
    ],
    "Cordes, Wilhelm": [
        [
            5,
            "1906"
        ],
        [
            "Cordes, Wilhelm",
            "Wilhelm Cordes",
            "deutscher Architekt und Friedhofsdirektor",
            "Q125991"
        ]
    ],
    "Schr\u00f6der, W.": [
        [
            5,
            "1907"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, W."
        ]
    ],
    "K\u00f6nigliche Eisenbahn-Direktion Altona/ Schmidt, Antonio (Baurat)": [
        [
            5,
            "1909"
        ],
        [
            "K\u00f6nigliche Eisenbahn-Direktion Altona"
        ],
        [
            "Schmidt, Antonio"
        ]
    ],
    "Wendt, Emil": [
        [
            5,
            "1910"
        ],
        [
            "Wendt, Emil"
        ]
    ],
    "Schmidt, W.": [
        [
            5,
            "1910"
        ],
        [
            "Schmidt, W."
        ]
    ],
    "Schumek/ W\u00fcrdemann": [
        [
            5,
            "1910"
        ],
        [
            "W\u00fcrdemann"
        ]
    ],
    "unbekannt": [
        [
            5,
            "1910"
        ]
    ],
    "Krug, Heinrich": [
        [
            5,
            "1911"
        ],
        [
            "Krug, Heinrich",
            "Heinrich Krug",
            "deutscher Architekt",
            "Q108600137"
        ]
    ],
    "Neupert, Emil": [
        [
            5,
            "1911"
        ],
        [
            "Q78750298",
            "Emil Neupert",
            "Hamburger Architekt"
        ]
    ],
    "Ruppel, Friedrich": [
        [
            5,
            "1911"
        ],
        [
            "Ruppel, Friedrich",
            "Friedrich Ruppel",
            "Deutscher Architekt, Baurat in Hamburg",
            "Q66086091"
        ]
    ],
    "Maschinenfabrik Augsburg-N\u00fcrnberg (MAN)": [
        [
            5,
            "1912"
        ],
        [
            "Maschinenfabrik Augsburg-N\u00fcrnberg"
        ]
    ],
    "Hamester, E. C.": [
        [
            5,
            "1913"
        ],
        [
            "Hamester, E. C."
        ]
    ],
    "Oberdieck, Bernhard": [
        [
            5,
            "1913"
        ],
        [
            "Oberdieck, Bernhard"
        ]
    ],
    "Frank & Zauleck/ Schumacher, Fritz (Typenplan)": [
        [
            5,
            "1921"
        ],
        [
            "Frank & Zauleck"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Bartels, Albert": [
        [
            5,
            "1922"
        ],
        [
            "Bartels, Albert"
        ]
    ],
    "Sckopp & Vortmann (Sckopp, Ferdinand/ Vortmann, Wilhelm)": [
        [
            5,
            "1922"
        ],
        [
            "Sckopp, Ferdinand"
        ],
        [
            "Vortmann, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Man, C.": [
        [
            5,
            "1924"
        ],
        [
            "Man, C."
        ]
    ],
    "Averhoff & Dyrssen (Averhoff, Peter/ Dyrssen, Friedrich)": [
        [
            5,
            "1928"
        ],
        [
            "Averhoff, Peter"
        ],
        [
            "Dyrssen, Friedrich",
            "Friedrich Dyrssen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1265917"
        ]
    ],
    "Wagner, Richard": [
        [
            5,
            "1928"
        ],
        [
            "Q2150841",
            "Richard Wagner",
            "deutscher Agraringenieur und Politiker (NSDAP), MdR"
        ]
    ],
    "Garms, Jonny": [
        [
            5,
            "1933"
        ],
        [
            "Garms, Jonny"
        ]
    ],
    "Distel, Hermann": [
        [
            5,
            "1935"
        ],
        [
            "Distel, Hermann",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1610918"
        ]
    ],
    "Eitzen, Wilhelm von": [
        [
            5,
            "1942"
        ],
        [
            "Eitzen, Wilhelm von"
        ]
    ],
    "Baumann, Walter": [
        [
            5,
            "1949"
        ],
        [
            "Baumann, Walter"
        ]
    ],
    "AG K\u00f6ster, K\u00fcntzel, Koebke": [
        [
            5,
            "1950"
        ],
        [
            "AG K\u00f6ster, K\u00fcntzel, Koebke"
        ]
    ],
    "Paradowski, Otto": [
        [
            5,
            "1955"
        ],
        [
            "Paradowski, Otto"
        ]
    ],
    "Bargholz, Karlheinz": [
        [
            5,
            "1959"
        ],
        [
            "Q18888106",
            "Karlheinz Bargholz",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Kreitz, Lothar": [
        [
            5,
            "1959"
        ],
        [
            "Kreitz, Lothar"
        ]
    ],
    "Schramm & Elingius (Elingius, J\u00fcrgen/ Peters, Harald/ Schramm, Gottfried/ Schramm, Jost); Plomin, Karl (Garten)": [
        [
            5,
            "1960"
        ],
        [
            "Elingius, J\u00fcrgen",
            "J\u00fcrgen Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1717128"
        ],
        [
            "Peters, Harald"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ],
        [
            "Schramm, Jost",
            "Jost Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964131"
        ],
        [
            "Plomin, Karl",
            "Karl Plomin",
            "deutscher Gartenarchitekt",
            "Q20242895"
        ]
    ],
    "Grundmann, Friedhelm/ Sandtmann, Horst": [
        [
            5,
            "1961"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm",
            "Friedhelm Grundmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q1383167"
        ],
        [
            "Sandtmann, Horst",
            "Horst Sandtmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q1416578"
        ]
    ],
    "Helbrecht, Friedrich": [
        [
            5,
            "1965"
        ],
        [
            "Helbrecht, Friedrich"
        ]
    ],
    "Laage, Gerhart": [
        [
            5,
            "1967"
        ],
        [
            "Q1512944",
            "Gerhart Laage",
            "deutscher Architekt, Rektor der Universit\u00e4t Hannover"
        ]
    ],
    "Grundmann, Friedhelm": [
        [
            5,
            "1968"
        ],
        [
            "Grundmann, Friedhelm",
            "Friedhelm Grundmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q1383167"
        ]
    ],
    "Hermkes, Bernhard (B\u00fcro)": [
        [
            6,
            ""
        ],
        [
            "Hermkes, Bernhard",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor",
            "Q825228"
        ]
    ],
    "Linne, Otto": [
        [
            6,
            "1860"
        ],
        [
            "Linne, Otto"
        ]
    ],
    "Stuhlmann, Ernst": [
        [
            6,
            "1862"
        ],
        [
            "Stuhlmann, Ernst"
        ]
    ],
    "Callenberg, H. C./ Rick, Louis": [
        [
            6,
            "1877"
        ],
        [
            "Callenberg, H. C."
        ],
        [
            "Rick, Louis"
        ]
    ],
    "Heyn, J. B.": [
        [
            6,
            "1885"
        ],
        [
            "Heyn, J. B."
        ]
    ],
    "Koch, H. A.": [
        [
            6,
            "1885"
        ],
        [
            "Koch, H. A."
        ]
    ],
    "Schleicher, W.": [
        [
            6,
            "1887"
        ],
        [
            "Schleicher, W."
        ]
    ],
    "Semper, Manfred/ Krutisch, Carl Friedrich Phillip": [
        [
            6,
            "1888"
        ],
        [
            "Semper, Manfred",
            "Manfred Semper",
            "deutscher Architekt",
            "Q1627656"
        ],
        [
            "Krutisch, Carl Friedrich Phillip"
        ]
    ],
    "Peters, W./ Liebel, Hans": [
        [
            6,
            "1889"
        ],
        [
            "Peters, W."
        ],
        [
            "Liebel, Hans"
        ]
    ],
    "Kutzschbach, R.": [
        [
            6,
            "1891"
        ],
        [
            "Kutzschbach, R."
        ]
    ],
    "Martens, Walter": [
        [
            6,
            "1899"
        ],
        [
            "Martens, Walter",
            "Walter Martens",
            "deutscher Architekt",
            "Q2545484"
        ]
    ],
    "Wrage, Wilhelm": [
        [
            6,
            "1900"
        ],
        [
            "Wrage, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Ott, August": [
        [
            6,
            "1901"
        ],
        [
            "Q91641910",
            "Otto Berner",
            "deutscher Ingenieur und Manager"
        ]
    ],
    "Tessen, Carl": [
        [
            6,
            "1901"
        ],
        [
            "Tessen, Carl"
        ]
    ],
    "Bahre, Ricardo": [
        [
            6,
            "1903"
        ],
        [
            "Bahre, Ricardo",
            "Ricardo Bahre",
            "Hamburger Architekt",
            "Q111224561"
        ]
    ],
    "Frejtag & Elingius (Frejtag, Leon/ Elingius, Erich)": [
        [
            6,
            "1906"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ]
    ],
    "M\u00f6ller, Friedrich": [
        [
            6,
            "1906"
        ],
        [
            "M\u00f6ller, Friedrich"
        ]
    ],
    "L\u00f6wengard, Alfred": [
        [
            6,
            "1908"
        ],
        [
            "L\u00f6wengard, Alfred",
            "Alfred L\u00f6wengard",
            "Hamburger Architekt",
            "Q85261677"
        ]
    ],
    "St\u00f6terau, Chr.": [
        [
            6,
            "1908"
        ],
        [
            "St\u00f6terau, Chr."
        ]
    ],
    "Kahl & Endresen (Kahl, Richard/ Endresen, Ludwig)": [
        [
            6,
            "1910"
        ],
        [
            "Kahl, Richard"
        ],
        [
            "Endresen, Ludwig"
        ]
    ],
    "Baudeputation, Ingenieurwesen": [
        [
            6,
            "1911"
        ],
        [
            "Baudeputation, Ingenieurwesen"
        ]
    ],
    "Bensel, Carl Gustav": [
        [
            6,
            "1913"
        ],
        [
            "Bensel, Carl Gustav",
            "Carl Bensel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1037022"
        ]
    ],
    "Kraus, Gustav": [
        [
            6,
            "1913"
        ],
        [
            "Kraus, Gustav"
        ]
    ],
    "Francke, Curt": [
        [
            6,
            "1914"
        ],
        [
            "Francke, Curt"
        ]
    ],
    "Esselmann & Gerntke (Esselmann, Heinz/ Gerntke, Max)": [
        [
            6,
            "1922"
        ],
        [
            "Esselmann, Heinz"
        ],
        [
            "Q20979993",
            "Max Gerntke",
            "deutscher Architekt, K\u00fcnstler und Designer"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (Bauverwaltung Entwurfsamt)": [
        [
            6,
            "1924"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ]
    ],
    "Vicenz, Ernst; Grimm, George": [
        [
            6,
            "1924"
        ],
        [
            "Q106202788",
            "Ernst Vicenz",
            "deutscher Architekt und Philatelist"
        ],
        [
            "Grimm, George"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger, Albert": [
        [
            6,
            "1925"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, Albert",
            "Albert Kr\u00fcger",
            "Architekt",
            "Q114708453"
        ]
    ],
    "Ranck, Christoph": [
        [
            6,
            "1926"
        ],
        [
            "Ranck, Christoph"
        ]
    ],
    "Hinrichs, Georg (1926-27); Schrieber; W\u00fclfken (Wiederaufbau 1950)": [
        [
            6,
            "1926"
        ],
        [
            "Hinrichs, Georg"
        ]
    ],
    "Steineke, Friedrich/ Voth, Johannes": [
        [
            6,
            "1927"
        ],
        [
            "Q110177343",
            "Friedrich Steinecke",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Voth, Johannes"
        ]
    ],
    "Heynen, Emil": [
        [
            6,
            "1927"
        ],
        [
            "Q1336222",
            "Emil Heynen",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Lehmann, J. W.": [
        [
            6,
            "1927"
        ],
        [
            "Lehmann, J. W."
        ]
    ],
    "Engel, Semmy/ Engel, Bernd": [
        [
            6,
            "1929"
        ],
        [
            "Engel, Semmy",
            "Semmy Engel",
            "deutsch-j\u00fcdischer Architekt",
            "Q2269403"
        ],
        [
            "Engel, Bernd"
        ]
    ],
    "Langeloh, Ernst/ Langeloh, Wilhelm": [
        [
            6,
            "1929"
        ],
        [
            "Langeloh, Ernst"
        ],
        [
            "Langeloh, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Els\u00e4sser, Martin (1930-31); Els\u00e4sser, Martin (1939-40); Nissen, Godber (1953)": [
        [
            6,
            "1930"
        ],
        [
            "Q75184",
            "Martin Elsaesser",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Els\u00e4sser, Martin",
            "Martin Elsaesser",
            "deutscher Architekt",
            "Q75184"
        ],
        [
            "Nissen, Godber",
            "Godber Nissen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q1533646"
        ]
    ],
    "Trahn, Karl": [
        [
            6,
            "1930"
        ],
        [
            "Trahn, Karl",
            "Karl Trahn",
            "deutscher Architekt",
            "Q18628085"
        ]
    ],
    "Dyckerhoff & Widmann KG": [
        [
            6,
            "1931"
        ],
        [
            "Dyckerhoff & Widmann KG"
        ]
    ],
    "Bensel, Kamps & Amsinck (Bensel, Carl Gustav/ Kamps, Johann/ Amsinck, Heinrich)": [
        [
            6,
            "1937"
        ],
        [
            "Bensel, Carl Gustav",
            "Carl Bensel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1037022"
        ],
        [
            "Kamps, Johann",
            "Johann Kamps",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980200"
        ],
        [
            "Amsinck, Heinrich",
            "Heinrich Amsinck",
            "deutscher Architekt und Polospieler",
            "Q15814738"
        ]
    ],
    "Ostermeyer & Suhr (Ostermeyer, Friedrich/ Suhr, Paul)": [
        [
            6,
            "1955"
        ],
        [
            "Ostermeyer, Friedrich"
        ],
        [
            "Suhr, Paul"
        ]
    ],
    "Streb, Ferdinand": [
        [
            6,
            "1956"
        ],
        [
            "Streb, Ferdinand",
            "Ferdinand Streb",
            "deutscher Architekt",
            "Q1319785"
        ]
    ],
    "Nissen, Godber": [
        [
            6,
            "1958"
        ],
        [
            "Nissen, Godber",
            "Godber Nissen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q1533646"
        ]
    ],
    "Hansen, Johann Matthias": [
        [
            7,
            "1824"
        ],
        [
            "Hansen, Johann Matthias",
            "Matthias Hansen",
            "d\u00e4nischer Architekt, t\u00e4tig in Altona",
            "Q11988716"
        ]
    ],
    "Zollischeck, G. H. F.": [
        [
            7,
            "1865"
        ],
        [
            "Zollischeck, G. H. F."
        ]
    ],
    "Spannuth, H.": [
        [
            7,
            "1876"
        ],
        [
            "Spannuth, H."
        ]
    ],
    "Grimm, John": [
        [
            7,
            "1878"
        ],
        [
            "Grimm, John"
        ]
    ],
    "Kl\u00fccher, Albert/ Cordts, R.": [
        [
            7,
            "1881"
        ],
        [
            "Kl\u00fccher, Albert",
            "Albert Kl\u00fccher",
            "(1847-1923), deutscher Architekt und Fachschul-Direktor",
            "Q114267782"
        ],
        [
            "Cordts, R."
        ]
    ],
    "Meyer, Franz Andreas": [
        [
            7,
            "1883"
        ],
        [
            "Meyer, Franz Andreas",
            "Andreas Meyer",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q110775"
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian/ Ruppel, Ernst": [
        [
            7,
            "1884"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ],
        [
            "Ruppel, Ernst"
        ]
    ],
    "Gerlach, Carl Heinrich Leopold": [
        [
            7,
            "1885"
        ],
        [
            "Gerlach, Carl Heinrich Leopold"
        ]
    ],
    "Westphal, Julius": [
        [
            7,
            "1888"
        ],
        [
            "Westphal, Julius"
        ]
    ],
    "Berschmann, Otto": [
        [
            7,
            "1889"
        ],
        [
            "Berschmann, Otto"
        ]
    ],
    "Unbekannt": [
        [
            7,
            "1890"
        ]
    ],
    "Schmidt & Wurzbach (Schmidt, Ernst/ Wurzbach, Hermann)": [
        [
            7,
            "1892"
        ],
        [
            "Schmidt, Ernst"
        ],
        [
            "Q20980088",
            "Hermann Wurzbach",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Otzen, Johannes": [
        [
            7,
            "1895"
        ],
        [
            "Otzen, Johannes",
            "Johannes Otzen",
            "deutscher Architekt und Hochschullehrer",
            "Q72322"
        ]
    ],
    "Haller & Gei\u00dfler (Haller, Martin/ Gei\u00dfler, Hermann)": [
        [
            7,
            "1899"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ],
        [
            "Gei\u00dfler, Hermann",
            "Hermann Geissler",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980065"
        ]
    ],
    "Liebel, H.": [
        [
            7,
            "1899"
        ],
        [
            "Liebel, H."
        ]
    ],
    "Frejtag & Wurzbach (Frejtag, Leon/ Wurzbach, Hermann)": [
        [
            7,
            "1903"
        ],
        [
            "Frejtag, Leon",
            "Leonard Frejtag",
            "Architekt",
            "Q18957750"
        ],
        [
            "Wurzbach, Hermann",
            "Hermann Wurzbach",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980088"
        ]
    ],
    "Bl\u00f6cker, Max": [
        [
            7,
            "1904"
        ],
        [
            "Bl\u00f6cker, Max"
        ]
    ],
    "Harra, Carl": [
        [
            7,
            "1904"
        ],
        [
            "Harra, Carl"
        ]
    ],
    "Just, Emil Richard": [
        [
            7,
            "1904"
        ],
        [
            "Just, Emil Richard"
        ]
    ],
    "Lorenzen, Fernando": [
        [
            7,
            "1906"
        ],
        [
            "Lorenzen, Fernando",
            "Fernando Lorenzen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1406726"
        ]
    ],
    "Petzold, Carl": [
        [
            7,
            "1908"
        ],
        [
            "Petzold, Carl"
        ]
    ],
    "Martin, W.": [
        [
            7,
            "1909"
        ],
        [
            "Martin, W."
        ]
    ],
    "Brokmann, Max": [
        [
            7,
            "1909"
        ],
        [
            "Brokmann, Max"
        ]
    ],
    "Achilles, T. M. J. F.": [
        [
            7,
            "1911"
        ],
        [
            "Achilles, T. M. J. F."
        ]
    ],
    "Blohm, Gustav Carl Eduard": [
        [
            7,
            "1912"
        ],
        [
            "Blohm, Gustav Carl Eduard",
            "Gustav Carl Eduard Blohm",
            "deutscher Architekt und Regierungsbaumeister",
            "Q98522255"
        ]
    ],
    "Gottzmann, Kurt": [
        [
            7,
            "1912"
        ],
        [
            "Gottzmann, Kurt"
        ]
    ],
    "Wendt/ Dankert": [
        [
            7,
            "1915"
        ],
        [
            "Dankert"
        ]
    ],
    "Goebel, Eugen": [
        [
            7,
            "1916"
        ],
        [
            "Goebel, Eugen"
        ]
    ],
    "Meyer, Kurt (vermutl.); Oelsner, Gustav (ab 1924)": [
        [
            7,
            "1922"
        ],
        [
            "Meyer, Kurt"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ]
    ],
    "Pl\u00f6tz, Carl": [
        [
            7,
            "1924"
        ],
        [
            "Pl\u00f6tz, Carl"
        ]
    ],
    "Grell & Pruter (Grell, Henry/ Pruter, Peter)": [
        [
            7,
            "1925"
        ],
        [
            "Grell, Henry",
            "Henry Grell",
            "deutscher Architekt",
            "Q20979064"
        ],
        [
            "Pruter, Peter",
            "Peter Pruter",
            "deutscher Architekt",
            "Q110179992"
        ]
    ],
    "Wilkening, Hans": [
        [
            7,
            "1926"
        ],
        [
            "Wilkening, Hans"
        ]
    ],
    "Friedmann, Robert": [
        [
            7,
            "1927"
        ],
        [
            "Friedmann, Robert",
            "Robert Friedmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q15842668"
        ]
    ],
    "Block & Hochfeld (Block, Fritz/ Hochfeld, Ernst)": [
        [
            7,
            "1927"
        ],
        [
            "Block, Fritz",
            "Fritz Block",
            "deutscher Architekt",
            "Q1465747"
        ],
        [
            "Hochfeld, Ernst",
            "Ernst Hochfeld",
            "deutscher Architekt",
            "Q58739381"
        ]
    ],
    "Laage, Richard; St\u00fcwe, Otto (1948)": [
        [
            7,
            "1928"
        ],
        [
            "Laage, Richard"
        ],
        [
            "St\u00fcwe, Otto"
        ]
    ],
    "Ostermeyer, Friedrich/ Wendt, Carl": [
        [
            7,
            "1929"
        ],
        [
            "Ostermeyer, Friedrich"
        ],
        [
            "Wendt, Carl"
        ]
    ],
    "Bensel & Kamps (Bensel, Carl Gustav/ Kamps, Johann)": [
        [
            7,
            "1930"
        ],
        [
            "Bensel, Carl Gustav",
            "Carl Bensel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1037022"
        ],
        [
            "Kamps, Johann",
            "Johann Kamps",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980200"
        ]
    ],
    "Behrens, Wilhelm": [
        [
            7,
            "1935"
        ],
        [
            "Behrens, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Homann, Rudolf": [
        [
            7,
            "1939"
        ],
        [
            "Homann, Rudolf"
        ]
    ],
    "Behrens (Bl\u00f6cke A, C); Freudemann, A. (Bl\u00f6cke B, D); Marten, Hugo (Blockrand Kirchen/ Amundsenstra\u00dfe)": [
        [
            7,
            "1950"
        ],
        [
            "Bl\u00f6cke A, C"
        ],
        [
            "Bl\u00f6cke B, D"
        ],
        [
            "Marten, Hugo"
        ]
    ],
    "Dau, Heinrich/ Behrmann, Alfred": [
        [
            7,
            "1951"
        ],
        [
            "Dau, Heinrich",
            "Heinrich Dauer",
            "deutscher Architekt und Stadtbaumeister von D\u00fcren",
            "Q21031576"
        ],
        [
            "Behrmann, Alfred"
        ]
    ],
    "Puls & Richter (Puls, Alfredo/ Richter, Emil)": [
        [
            7,
            "1954"
        ],
        [
            "Puls, Alfredo"
        ],
        [
            "Richter, Emil"
        ]
    ],
    "Schlote, Henry": [
        [
            7,
            "1961"
        ],
        [
            "Schlote, Henry",
            "Henry Schlote",
            "deutscher Architekt",
            "Q88207365"
        ]
    ],
    "Hochbauamt": [
        [
            7,
            "1963"
        ]
    ],
    "Eckert von Holst, Brigitte": [
        [
            7,
            "1966"
        ],
        [
            "Eckert von Holst, Brigitte"
        ]
    ],
    "Gerkan, Marg & Partner (Gerkan, Meinhard von/ Marg, Volkwin)": [
        [
            7,
            "1992"
        ],
        [
            "Q76846",
            "Meinhard von Gerkan",
            "deutscher Architekt"
        ],
        [
            "Q109445",
            "Volkwin Marg",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Gerkan, Marg und Partner": [
        [
            7,
            "2000"
        ],
        [
            "Gerkan, Marg und Partner"
        ]
    ],
    "Jolasse, Jean David (vermutl.)": [
        [
            8,
            "1864"
        ],
        [
            "Jolasse, Jean David"
        ]
    ],
    "Biernatzki, Julius Alwin": [
        [
            8,
            "1880"
        ],
        [
            "Biernatzki, Julius Alwin"
        ]
    ],
    "Seelig, S.": [
        [
            8,
            "1882"
        ],
        [
            "Seelig, S."
        ]
    ],
    "J\u00fcckstock, Gebr.": [
        [
            8,
            "1883"
        ],
        [
            "J\u00fcckstock, Gebr."
        ]
    ],
    "Schrader, Gustav": [
        [
            8,
            "1884"
        ],
        [
            "Schrader, Gustav"
        ]
    ],
    "K\u00f6rschner, Ph. W.": [
        [
            8,
            "1885"
        ],
        [
            "K\u00f6rschner, Ph. W."
        ]
    ],
    "Nissen, A. A. F.": [
        [
            8,
            "1887"
        ],
        [
            "Nissen, A. A. F."
        ]
    ],
    "Cordes, G. C. W.": [
        [
            8,
            "1888"
        ],
        [
            "Cordes, G. C. W."
        ]
    ],
    "B\u00fchring, A. H.": [
        [
            8,
            "1889"
        ],
        [
            "B\u00fchring, A. H."
        ]
    ],
    "Wolff, N. J.": [
        [
            8,
            "1891"
        ],
        [
            "Wolff, N. J."
        ]
    ],
    "Schmidt, H. W.": [
        [
            8,
            "1908"
        ],
        [
            "Schmidt, H. W."
        ]
    ],
    "Gevert, Edmund": [
        [
            8,
            "1909"
        ],
        [
            "Gevert, Edmund"
        ]
    ],
    "Schr\u00f6der, F. A. B.": [
        [
            8,
            "1910"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, F. A. B."
        ]
    ],
    "M\u00fcller, Heinrich W.": [
        [
            8,
            "1913"
        ],
        [
            "M\u00fcller, Heinrich W."
        ]
    ],
    "Ku\u00f6hl, Richard": [
        [
            8,
            "1930"
        ],
        [
            "Ku\u00f6hl, Richard",
            "Richard Ku\u00f6hl",
            "deutscher Bildhauer",
            "Q896520"
        ]
    ],
    "Brunke, Carl": [
        [
            8,
            "1938"
        ],
        [
            "Brunke, Carl"
        ]
    ],
    "Sandtmann, Horst": [
        [
            8,
            "1955"
        ],
        [
            "Sandtmann, Horst",
            "Horst Sandtmann",
            "deutscher Architekt",
            "Q1416578"
        ]
    ],
    "L\u00fcttge, Gustav": [
        [
            8,
            "1957"
        ],
        [
            "Gustav L\u00fcttge",
            "Gustav L\u00fcttge",
            "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine",
            "Q106434712"
        ]
    ],
    "Pempelfort & Wilhelmi (Pempelfort, Gerd/ Wilhelmi, Karl-Gerd)": [
        [
            8,
            "1959"
        ],
        [
            "Pempelfort, Gerd",
            "Gerd Pempelfort",
            "deutscher Architekt",
            "Q1515298"
        ],
        [
            "Wilhelmi, Karl-Gerd"
        ]
    ],
    "Landsmann, Helmut/ G\u00f6rig & Troitzsch": [
        [
            8,
            "1964"
        ],
        [
            "Landsmann, Helmut"
        ],
        [
            "G\u00f6rig & Troitzsch"
        ]
    ],
    "Schramm & Pempelfort (Pempelfort, Gerd/ Schramm, Jost)": [
        [
            8,
            "1971"
        ],
        [
            "Pempelfort, Gerd",
            "Gerd Pempelfort",
            "deutscher Architekt",
            "Q1515298"
        ],
        [
            "Schramm, Jost",
            "Jost Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964131"
        ]
    ],
    "Faulwasser, Julius": [
        [
            9,
            "1873"
        ],
        [
            "Faulwasser, Julius",
            "Julius Faulwasser",
            "deutscher Architekt und Bauhistoriker",
            "Q1712602"
        ]
    ],
    "Heinemeyer, J. H. C.": [
        [
            9,
            "1876"
        ],
        [
            "Heinemeyer, J. H. C."
        ]
    ],
    "Ehlbeck, Christian Diedrich": [
        [
            9,
            "1877"
        ],
        [
            "Ehlbeck, Christian Diedrich"
        ]
    ],
    "Hauers, Wilhelm": [
        [
            9,
            "1879"
        ],
        [
            "Hauers, Wilhelm",
            "Wilhelm Hauers",
            "deutscher Architekt",
            "Q111191"
        ]
    ],
    "Baudeputation, Ingenieurwesen (unter Meyer, Franz Andreas)": [
        [
            9,
            "1891"
        ],
        [
            "unter Meyer, Franz Andreas"
        ]
    ],
    "Peters, Johann Heinrich": [
        [
            9,
            "1898"
        ],
        [
            "Peters, Johann Heinrich"
        ]
    ],
    "Reinhardt, Hermann": [
        [
            9,
            "1903"
        ],
        [
            "Reinhardt, Hermann"
        ]
    ],
    "Olesen, Johannes": [
        [
            9,
            "1903"
        ],
        [
            "Olesen, Johannes"
        ]
    ],
    "Rauch, Paul; Hellige, Chr.": [
        [
            9,
            "1904"
        ],
        [
            "Rauch, Paul"
        ],
        [
            "Hellige, Chr."
        ]
    ],
    "Hanssen & Meerwein (Hanssen, Bernhard/ Meerwein, Wilhelm Emil)": [
        [
            9,
            "1905"
        ],
        [
            "Hanssen, Bernhard",
            "Bernhard Hanssen",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q124611"
        ],
        [
            "Meerwein, Wilhelm Emil",
            "Wilhelm Emil Meerwein",
            "deutscher Architekt und Politiker, MdHB",
            "Q126499"
        ]
    ],
    "K\u00f6ster, Otto": [
        [
            9,
            "1905"
        ],
        [
            "K\u00f6ster, Otto"
        ]
    ],
    "Eckmann, Rudolf/ Eckmann, Ernst/ Strelow, Christian H. L.": [
        [
            9,
            "1925"
        ],
        [
            "Eckmann, Rudolf"
        ],
        [
            "Eckmann, Ernst"
        ],
        [
            "Strelow, Christian H. L."
        ]
    ],
    "Puls, Alfredo & Richter, Emil": [
        [
            9,
            "1925"
        ],
        [
            "Puls, Alfredo & Richter, Emil"
        ]
    ],
    "Laage, Richard": [
        [
            9,
            "1926"
        ],
        [
            "Laage, Richard"
        ]
    ],
    "Ophoff, Theodor": [
        [
            9,
            "1926"
        ],
        [
            "Ophoff, Theodor"
        ]
    ],
    "Hochbauwesen": [
        [
            9,
            "1928"
        ]
    ],
    "Heeresbauverwaltung, Heeresbaumt": [
        [
            9,
            "1935"
        ],
        [
            "Heeresbauverwaltung, Heeresbaumt"
        ]
    ],
    "Hansen, Christian F.": [
        [
            10,
            "1801"
        ],
        [
            "Hansen, Christian F."
        ]
    ],
    "Tiedemann, J. H. L. (vermutl.)": [
        [
            10,
            "1875"
        ],
        [
            "Tiedemann, J. H. L."
        ]
    ],
    "Schirlitz, F. G.": [
        [
            10,
            "1875"
        ],
        [
            "Schirlitz, F. G."
        ]
    ],
    "Brekelbaum, Johann Heinrich Martin": [
        [
            10,
            "1882"
        ],
        [
            "Brekelbaum, Johann Heinrich Martin"
        ]
    ],
    "Elvers, Carl": [
        [
            10,
            "1885"
        ],
        [
            "Elvers, Carl"
        ]
    ],
    "Grotjan, Johannes Martin Friedrich": [
        [
            10,
            "1885"
        ],
        [
            "Grotjan, Johannes Martin Friedrich",
            "Johannes Grotjan",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980229"
        ]
    ],
    "Bahre & Querfeld (Bahre, Ricardo/ Querfeld, Carl)": [
        [
            10,
            "1887"
        ],
        [
            "Bahre, Ricardo",
            "Ricardo Bahre",
            "Hamburger Architekt",
            "Q111224561"
        ],
        [
            "Querfeld, Carl",
            "Carl Querfeld",
            "deutscher Architekt",
            "Q112626455"
        ]
    ],
    "Harms, H.": [
        [
            10,
            "1899"
        ],
        [
            "Harms, H."
        ]
    ],
    "Petersen, Albert": [
        [
            10,
            "1900"
        ],
        [
            "Petersen, Albert"
        ]
    ],
    "Sch\u00f6ss, Paul": [
        [
            10,
            "1906"
        ],
        [
            "Sch\u00f6ss, Paul"
        ]
    ],
    "Groothoff, Hugo": [
        [
            10,
            "1908"
        ],
        [
            "Groothoff, Hugo",
            "Hugo Groothoff",
            "deutscher Architekt",
            "Q1635083"
        ]
    ],
    "Schr\u00f6der, Emil": [
        [
            10,
            "1912"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, Emil"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger, Wilhelm": [
        [
            10,
            "1926"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, Wilhelm",
            "Wilhelm Kr\u00fcger",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q2573784"
        ]
    ],
    "Berg, Willy/ Paasche, Max/ Schneider, Karl": [
        [
            10,
            "1927"
        ],
        [
            "Berg, Willy"
        ],
        [
            "Paasche, Max"
        ],
        [
            "Schneider, Karl",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)",
            "Q1732886"
        ]
    ],
    "Br\u00fcnicke, Wilhelm": [
        [
            10,
            "1928"
        ],
        [
            "Br\u00fcnicke, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Garten & Kahl (Garten, Gerolf/ Kahl, Werner)/ Bargholz, Karlheinz": [
        [
            10,
            "1970"
        ],
        [
            "Garten, Gerolf"
        ],
        [
            "Kahl, Werner"
        ]
    ],
    "Hartick, Julius (vermutl.)": [
        [
            11,
            "1874"
        ],
        [
            "Hartick, Julius"
        ]
    ],
    "Hardorff, Max": [
        [
            11,
            "1875"
        ],
        [
            "Hardorff, Max"
        ]
    ],
    "Krumbhaar & Heubel (Krumbhaar, Hermann/ Heubel, Eduard)": [
        [
            11,
            "1888"
        ],
        [
            "Krumbhaar, Hermann"
        ],
        [
            "Q13533435",
            "Hermann Eduard Heubel",
            "Hamburger Architekt"
        ]
    ],
    "Teichert, August": [
        [
            11,
            "1892"
        ],
        [
            "Teichert, August"
        ]
    ],
    "Ehlbeck, Christian D.": [
        [
            11,
            "1894"
        ],
        [
            "Ehlbeck, Christian D."
        ]
    ],
    "Fo\u00dfhag, Edgar": [
        [
            11,
            "1904"
        ],
        [
            "Fo\u00dfhag, Edgar"
        ]
    ],
    "Barca, Adolph/ Pierstorff, Ulrich": [
        [
            11,
            "1907"
        ],
        [
            "Barca, Adolph"
        ],
        [
            "Q94432006",
            "Ulrich Pierstorff",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Frieling, Theodor": [
        [
            11,
            "1907"
        ],
        [
            "Frieling, Theodor"
        ]
    ],
    "Mahlmann, Max": [
        [
            11,
            "1907"
        ],
        [
            "Mahlmann, Max"
        ]
    ],
    "Kruse, H.": [
        [
            11,
            "1909"
        ],
        [
            "Kruse, H."
        ]
    ],
    "Friedheim, Ernst": [
        [
            11,
            "1912"
        ],
        [
            "Friedheim, Ernst",
            "Ernst Friedheim",
            "deutscher Architekt",
            "Q109914158"
        ]
    ],
    "Jacob & Ameis (Jacob, Alfred/ Ameis, Otto)": [
        [
            11,
            "1913"
        ],
        [
            "Jacob, Alfred"
        ],
        [
            "Ameis, Otto",
            "Otto Ameis",
            "deutscher Architekt",
            "Q23062625"
        ]
    ],
    "Winand, Carl": [
        [
            11,
            "1927"
        ],
        [
            "Winand, Carl",
            "Carl Winand",
            "deutscher Architekt",
            "Q23566482"
        ]
    ],
    "Heimst\u00e4tte Schleswig-Holstein": [
        [
            11,
            "1929"
        ],
        [
            "Heimst\u00e4tte Schleswig-Holstein"
        ]
    ],
    "Pierstorff, Ulrich": [
        [
            11,
            "1929"
        ],
        [
            "Pierstorff, Ulrich",
            "Ulrich Pierstorff",
            "deutscher Architekt",
            "Q94432006"
        ]
    ],
    "Dehmlow, Ernst": [
        [
            11,
            "1932"
        ],
        [
            "Dehmlow, Ernst"
        ]
    ],
    "Pinnau, C\u00e4sar": [
        [
            11,
            "1959"
        ],
        [
            "Q107206",
            "C\u00e4sar Pinnau",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Spengelin, Ingeborg/ Spengelin, Friedrich": [
        [
            11,
            "1967"
        ],
        [
            "Q24850129",
            "Ingeborg Spengelin",
            "deutsche Architektin"
        ],
        [
            "Q1287956",
            "Friedrich Spengelin",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Hochschullehrer"
        ]
    ],
    "Tiedemann, J. H. L.": [
        [
            12,
            "1873"
        ],
        [
            "Tiedemann, J. H. L."
        ]
    ],
    "Pl\u00f6hn, H. J.": [
        [
            12,
            "1890"
        ],
        [
            "Pl\u00f6hn, H. J."
        ]
    ],
    "Rix, Max": [
        [
            12,
            "1909"
        ],
        [
            "Rix, Max"
        ]
    ],
    "Wieck, Bruno": [
        [
            12,
            "1909"
        ],
        [
            "Wieck, Bruno"
        ]
    ],
    "H\u00f6ltig, E. C. H.": [
        [
            12,
            "1909"
        ],
        [
            "H\u00f6ltig, E. C. H."
        ]
    ],
    "Jahnke, Hermann J.": [
        [
            12,
            "1912"
        ],
        [
            "Jahnke, Hermann J."
        ]
    ],
    "Heitmann, Julius": [
        [
            12,
            "1912"
        ],
        [
            "Heitmann, Julius"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Harburg": [
        [
            12,
            "1922"
        ],
        [
            "Stadtbauamt Harburg"
        ]
    ],
    "Gropp, Hugo": [
        [
            12,
            "1927"
        ],
        [
            "Gropp, Hugo"
        ]
    ],
    "Stadtbauamt Wandsbek": [
        [
            12,
            "1929"
        ],
        [
            "Stadtbauamt Wandsbek"
        ]
    ],
    "Elinigius & Schramm (Elingius, Erich/ Schramm, Gottfried)": [
        [
            12,
            "1930"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ],
        [
            "Schramm, Gottfried",
            "Gottfried Schramm",
            "deutscher Architekt",
            "Q19968226"
        ]
    ],
    "Schmidt, Heinrich": [
        [
            13,
            "1888"
        ],
        [
            "Schmidt, Heinrich",
            "Heinrich Schmidt",
            "norwegischer Architekt",
            "Q21192968"
        ]
    ],
    "St\u00fcwe, Otto": [
        [
            13,
            "1908"
        ],
        [
            "St\u00fcwe, Otto"
        ]
    ],
    "Bach, Franz": [
        [
            13,
            "1909"
        ],
        [
            "Bach, Franz",
            "Franz Albert Bach",
            "deutscher Architekt und Immobilienentwickler",
            "Q19841330"
        ]
    ],
    "Lorenzen, Fernando/ Stehn, Edmund": [
        [
            13,
            "1911"
        ],
        [
            "Lorenzen, Fernando",
            "Fernando Lorenzen",
            "deutscher Architekt",
            "Q1406726"
        ],
        [
            "Stehn, Edmund"
        ]
    ],
    "Eickmann & Schr\u00f6der (Eickmann, Carl/ Schr\u00f6der, Hermann C.)": [
        [
            13,
            "1926"
        ],
        [
            "Eickmann, Carl"
        ],
        [
            "Schr\u00f6der, Hermann C."
        ]
    ],
    "H\u00f6ger, Hermann": [
        [
            13,
            "1926"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Hermann",
            "Hermann H\u00f6ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q14544301"
        ]
    ],
    "Hinrichsen, Emil": [
        [
            13,
            "1928"
        ],
        [
            "Hinrichsen, Emil"
        ]
    ],
    "Ehlers, Paul": [
        [
            13,
            "1929"
        ],
        [
            "Q22670759",
            "Paul Ehlers",
            "deutscher Wasserbauingenieur"
        ]
    ],
    "Ruppert, Alfred": [
        [
            13,
            "1933"
        ],
        [
            "Ruppert, Alfred"
        ]
    ],
    "Nicht bekannt": [
        [
            14,
            "1698"
        ],
        [
            "Nicht bekannt"
        ]
    ],
    "Dorn, Ernst Paul": [
        [
            14,
            "1893"
        ],
        [
            "Dorn, Ernst Paul"
        ]
    ],
    "Mehr, Franz": [
        [
            14,
            "1897"
        ],
        [
            "Mehr, Franz"
        ]
    ],
    "Wedeg\u00e4rtner, August": [
        [
            14,
            "1902"
        ],
        [
            "Wedeg\u00e4rtner, August"
        ]
    ],
    "Budde, C.F.": [
        [
            14,
            "1904"
        ],
        [
            "Budde, C.F."
        ]
    ],
    "Kallmorgen, Werner": [
        [
            14,
            "1967"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Werner",
            "Werner Kallmorgen",
            "hamburgischer Architekt",
            "Q1456008"
        ]
    ],
    "Fahrenkrug, J. H.": [
        [
            15,
            "1886"
        ],
        [
            "Fahrenkrug, J. H."
        ]
    ],
    "Zschernitz, C. C. J. A.": [
        [
            15,
            "1887"
        ],
        [
            "Zschernitz, C. C. J. A."
        ]
    ],
    "Heidtmann, A.": [
        [
            15,
            "1891"
        ],
        [
            "Heidtmann, A."
        ]
    ],
    "Feindt, Carl": [
        [
            15,
            "1906"
        ],
        [
            "Feindt, Carl"
        ]
    ],
    "Liebel & Klaus": [
        [
            15,
            "1906"
        ],
        [
            "Liebel & Klaus"
        ]
    ],
    "Behrens, Peter": [
        [
            15,
            "1921"
        ],
        [
            "Q76726",
            "Peter Behrens",
            "deutscher Maler, Architekt und Designer"
        ]
    ],
    "Blohm": [
        [
            15,
            "1921"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcger, Wilhelm/ Schmidt": [
        [
            15,
            "1926"
        ],
        [
            "Kr\u00fcger, Wilhelm",
            "Wilhelm Kr\u00fcger",
            "deutscher Bauingenieur",
            "Q2573784"
        ],
        [
            "Q1757868",
            "Schmidt Hammer Lassen",
            "Architekturb\u00fcro"
        ]
    ],
    "Hopp & J\u00e4ger (Hopp, Bernhard/ J\u00e4ger, Rudolf)": [
        [
            15,
            "1953"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard",
            "Bernhard Hopp",
            "deutscher Architekt",
            "Q15454984"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf",
            "Rudolf J\u00e4ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q15843239"
        ]
    ],
    "Butensch\u00f6n, Carl": [
        [
            16,
            "1903"
        ],
        [
            "Butensch\u00f6n, Carl"
        ]
    ],
    "Grell, Henry": [
        [
            16,
            "1912"
        ],
        [
            "Grell, Henry",
            "Henry Grell",
            "deutscher Architekt",
            "Q20979064"
        ]
    ],
    "Fink, Eugen": [
        [
            16,
            "1921"
        ],
        [
            "Fink, Eugen"
        ]
    ],
    "Eitner, Wilhelm": [
        [
            16,
            "1921"
        ],
        [
            "Eitner, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Biesterfeld, H.": [
        [
            17,
            "1888"
        ],
        [
            "Biesterfeld, H."
        ]
    ],
    "Markmann, Gustav": [
        [
            17,
            "1889"
        ],
        [
            "Markmann, Gustav"
        ]
    ],
    "Meyer, Claus": [
        [
            17,
            "1903"
        ],
        [
            "Meyer, Claus"
        ]
    ],
    "Erbe, Albert": [
        [
            17,
            "1904"
        ],
        [
            "Erbe, Albert",
            "Albert Erbe",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q2637851"
        ]
    ],
    "Schultz, Johann Theodor": [
        [
            17,
            "1904"
        ],
        [
            "Schultz, Johann Theodor"
        ]
    ],
    "Kaune, Heinrich": [
        [
            17,
            "1904"
        ],
        [
            "Kaune, Heinrich"
        ]
    ],
    "Elingius, Erich": [
        [
            17,
            "1916"
        ],
        [
            "Elingius, Erich",
            "Erich Elingius",
            "deutscher Architekt",
            "Q1352135"
        ]
    ],
    "Schneider, Karl/ Z\u00f6llner, Karl": [
        [
            17,
            "1928"
        ],
        [
            "Schneider, Karl",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)",
            "Q1732886"
        ],
        [
            "Z\u00f6llner, Karl",
            "Karl Z\u00f6llner",
            "deutscher Architekt",
            "Q112633642"
        ]
    ],
    "Stockhause, Hans": [
        [
            17,
            "1936"
        ],
        [
            "Stockhause, Hans"
        ]
    ],
    "Architektengemeinschaft Grindelberg (Hermkes, Bernhard/ Hopp, Bernhard/ Lodders, Rudolf/ J\u00e4ger, Rudolf/ Sander, Albrecht/ Streb, Ferdinand/ Trautwein, Fritz/ Zess, Hermann)": [
        [
            17,
            "1946"
        ],
        [
            "Hermkes, Bernhard",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor",
            "Q825228"
        ],
        [
            "Hopp, Bernhard",
            "Bernhard Hopp",
            "deutscher Architekt",
            "Q15454984"
        ],
        [
            "Lodders, Rudolf",
            "Rudolf Lodders",
            "deutscher Architekt",
            "Q15452841"
        ],
        [
            "J\u00e4ger, Rudolf",
            "Rudolf J\u00e4ger",
            "deutscher Architekt",
            "Q15843239"
        ],
        [
            "Sander, Albrecht"
        ],
        [
            "Streb, Ferdinand",
            "Ferdinand Streb",
            "deutscher Architekt",
            "Q1319785"
        ],
        [
            "Trautwein, Fritz",
            "Fritz Trautwein",
            "deutscher Architekt",
            "Q1468695"
        ],
        [
            "Zess, Hermann"
        ]
    ],
    "Liedtke, Johannes": [
        [
            18,
            "1881"
        ],
        [
            "Q105761519",
            "Johannes Liedtke",
            "Deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Haller, Martin": [
        [
            18,
            "1895"
        ],
        [
            "Haller, Martin",
            "Martin Haller",
            "deutscher Architekt, MdHB",
            "Q77382"
        ]
    ],
    "Rambatz & Jolasse (Rambatz, Johann Gottlieb/ Jolasse, Wilhelm)": [
        [
            18,
            "1896"
        ],
        [
            "Rambatz, Johann Gottlieb",
            "Gottlieb Rambatz",
            "deutscher Architekt",
            "Q19964078"
        ],
        [
            "Jolasse, Wilhelm",
            "Wilhelm Jollasse",
            "deutscher Architekt",
            "Q2573463"
        ]
    ],
    "Rzekonski, William/ Rzekonski, Rudolf": [
        [
            18,
            "1909"
        ],
        [
            "Rzekonski, William",
            "William Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q105669525"
        ],
        [
            "Rzekonski, Rudolf, wohl",
            "Rudolf Rzekonski",
            "Hamburger Architekt",
            "Q85181163"
        ]
    ],
    "Behrens": [
        [
            18,
            "1921"
        ]
    ],
    "Wegner, Willy": [
        [
            18,
            "1927"
        ],
        [
            "Wegner, Willy"
        ]
    ],
    "Frank, Paul A. R.": [
        [
            18,
            "1930"
        ],
        [
            "Frank, Paul A. R."
        ]
    ],
    "Langmaack, Gerhard": [
        [
            18,
            "1955"
        ],
        [
            "Langmaack, Gerhard",
            "Gerhard Langmaack",
            "deutscher Architekt",
            "Q1512027"
        ]
    ],
    "Landsmann, Helmut/ Bunje, Helmut/ Bunje, Traute": [
        [
            18,
            "1964"
        ],
        [
            "Landsmann, Helmut"
        ],
        [
            "Bunje, Helmut",
            "Helmut Bunje",
            "deutscher Architekt",
            "Q100980803"
        ],
        [
            "Bunje, Traute",
            "Traute Bunje",
            "deutsche Architektin",
            "Q100980775"
        ]
    ],
    "Bregartner, Wilhelm": [
        [
            19,
            "1874"
        ],
        [
            "Bregartner, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Radel, George": [
        [
            19,
            "1895"
        ],
        [
            "Radel, George",
            "George Radel",
            "deutscher Architekt",
            "Q20980294"
        ]
    ],
    "Jacobssen, Richard": [
        [
            19,
            "1897"
        ],
        [
            "Jacobssen, Richard"
        ]
    ],
    "Karnatz, Adolf": [
        [
            19,
            "1897"
        ],
        [
            "Karnatz, Adolf"
        ]
    ],
    "Mandix, Heinrich": [
        [
            19,
            "1904"
        ],
        [
            "Mandix, Heinrich"
        ]
    ],
    "Pierstorff & Pl\u00f6tz (Pierstorff, Ulrich/ Pl\u00f6tz, Carl)": [
        [
            19,
            "1909"
        ],
        [
            "Pierstorff, Ulrich",
            "Ulrich Pierstorff",
            "deutscher Architekt",
            "Q94432006"
        ],
        [
            "Pl\u00f6tz, Carl"
        ]
    ],
    "Steineke, Friedrich": [
        [
            19,
            "1911"
        ],
        [
            "Steineke, Friedrich",
            "Friedrich Steinecke",
            "deutscher Architekt",
            "Q110177343"
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August)": [
        [
            19,
            "1912"
        ],
        [
            "Distel, Hermann",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1610918"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ]
    ],
    "Distel & Grubitz (Distel, Hermann/ Grubitz, August": [
        [
            19,
            "1926"
        ],
        [
            "Distel, Hermann",
            "Hermann Distel",
            "deutscher Architekt",
            "Q1610918"
        ],
        [
            "Grubitz, August"
        ]
    ],
    "Schnell, Eugen": [
        [
            19,
            "1929"
        ],
        [
            "Schnell, Eugen"
        ]
    ],
    "Arnold, Carl/ Hinrichs, Georg": [
        [
            19,
            "1940"
        ],
        [
            "Arnold, Carl"
        ],
        [
            "Hinrichs, Georg"
        ]
    ],
    "Hallier & Fitschen (Hallier, Eduard/ Fitschen, Hinrich)": [
        [
            20,
            "1884"
        ],
        [
            "Hallier, Eduard"
        ],
        [
            "Fitschen, Hinrich"
        ]
    ],
    "Thielen, Georg": [
        [
            20,
            "1887"
        ],
        [
            "Thielen, Georg",
            "Georg Thielen",
            "deutscher Architekt und Kunstgewerbler",
            "Q20979856"
        ]
    ],
    "J\u00fcrgensen, Peter Gottlob": [
        [
            20,
            "1887"
        ],
        [
            "J\u00fcrgensen, Peter Gottlob"
        ]
    ],
    "Vicenz, Ernst": [
        [
            20,
            "1912"
        ],
        [
            "Vicenz, Ernst",
            "Ernst Vicenz",
            "deutscher Architekt und Philatelist",
            "Q106202788"
        ]
    ],
    "Markmann, Gustav/ Meyer, Hans": [
        [
            21,
            "1905"
        ],
        [
            "Markmann, Gustav"
        ],
        [
            "Meyer, Hans",
            "Hans Meyer",
            "deutscher Architekt, Ehrensenator der Universit\u00e4t Gie\u00dfen",
            "Q15435566"
        ]
    ],
    "Schneider, Karl": [
        [
            21,
            "1927"
        ],
        [
            "Schneider, Karl",
            "Karl Schneider",
            "Deutscher Architekt (Hamburg) und Designer (USA)",
            "Q1732886"
        ]
    ],
    "Sch\u00f6ne, Hermann": [
        [
            21,
            "1956"
        ],
        [
            "Sch\u00f6ne, Hermann",
            "Hermann Sch\u00f6ne (Architekt)",
            "deutscher Architekt)",
            "Q31288845"
        ]
    ],
    "Kr\u00fcmicken, Wilhelm": [
        [
            22,
            "1894"
        ],
        [
            "Kr\u00fcmicken, Wilhelm"
        ]
    ],
    "Baedeker, Walther": [
        [
            22,
            "1923"
        ],
        [
            "Baedeker, Walther",
            "Walther Baedeker",
            "deutscher Architekt",
            "Q94368367"
        ]
    ],
    "Hermkes, Bernhard": [
        [
            22,
            "1950"
        ],
        [
            "Hermkes, Bernhard",
            "Bernhard Hermkes",
            "deutscher Architekt und St\u00e4dtebauplaner, Professor",
            "Q825228"
        ]
    ],
    "Dorendorf, Ernst": [
        [
            23,
            "1928"
        ],
        [
            "Dorendorf, Ernst"
        ]
    ],
    "Zimmermann, Carl Johann Christian": [
        [
            24,
            "1888"
        ],
        [
            "Zimmermann, Carl Johann Christian",
            "Carl Johann Christian Zimmermann",
            "deutscher Architekt und Baubeamter",
            "Q96639"
        ]
    ],
    "Stammann & Zinnow (Stammann, Hugo/ Zinnow, Gustav)": [
        [
            24,
            "1892"
        ],
        [
            "Stammann, Hugo",
            "Hugo Stammann",
            "deutscher Architekt",
            "Q18224194"
        ],
        [
            "Zinnow, Gustav",
            "Gustav Zinnow",
            "deutscher Architekt",
            "Q18335148"
        ]
    ],
    "Folck, Hermann": [
        [
            24,
            "1906"
        ],
        [
            "Folck, Hermann"
        ]
    ],
    "Sorgenfried, Franz J. F.": [
        [
            25,
            "1903"
        ],
        [
            "Sorgenfried, Franz J. F."
        ]
    ],
    "Hansen, Johannes Carl": [
        [
            25,
            "1909"
        ],
        [
            "Hansen, Johannes Carl"
        ]
    ],
    "Richter, Paul Alfred": [
        [
            25,
            "1935"
        ],
        [
            "Richter, Paul Alfred"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav": [
        [
            26,
            "1925"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ]
    ],
    "John, Heinrich": [
        [
            27,
            "1908"
        ],
        [
            "John, Heinrich"
        ]
    ],
    "Ahrendt, Walter": [
        [
            27,
            "1942"
        ],
        [
            "Q87742561",
            "Walter Ahrendt",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Hinrichs, Georg": [
        [
            28,
            "1941"
        ],
        [
            "Hinrichs, Georg"
        ]
    ],
    "Hinsch & K\u00f6ster (Hinsch, August/ K\u00f6ster, Otto)": [
        [
            29,
            "1904"
        ],
        [
            "Hinsch, August"
        ],
        [
            "K\u00f6ster, Otto"
        ]
    ],
    "Corleis & Graaf (Corleis, Max/ Graaf, Heinz)": [
        [
            29,
            "1949"
        ],
        [
            "Corleis, Max"
        ],
        [
            "Graaf, Heinz",
            "Heinz Graaf",
            "deutscher Architekt",
            "Q2715628"
        ]
    ],
    "Hochbauwesen/ Schumacher, Fritz (Fischer)": [
        [
            30,
            "1919"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Muxfeldt, H. C.": [
        [
            31,
            "1907"
        ],
        [
            "Muxfeldt, H. C."
        ]
    ],
    "Klophaus, Schoch, zu Putlitz (Klophaus, Rudolf/ Schoch, August/ zu Putlitz, Erich)": [
        [
            31,
            "1930"
        ],
        [
            "Klophaus, Rudolf",
            "Rudolf Klophaus",
            "deutscher Architekt",
            "Q2173176"
        ],
        [
            "Schoch, August"
        ],
        [
            "Q1353625",
            "Erich zu Putlitz",
            "deutscher Architekt"
        ]
    ],
    "Engel, Semmy": [
        [
            32,
            "1897"
        ],
        [
            "Engel, Semmy",
            "Semmy Engel",
            "deutsch-j\u00fcdischer Architekt",
            "Q2269403"
        ]
    ],
    "Lohse, Hermann": [
        [
            33,
            "1888"
        ],
        [
            "Q1612010",
            "Hermann Lohse",
            "deutscher Bauingenieur"
        ]
    ],
    "Prestinari, K. (Prestinari & Hanselmann)/ Ostermeyer, Friedrich (nach 1920)": [
        [
            33,
            "1919"
        ],
        [
            "Prestinari, K."
        ]
    ],
    "Hochbauwesen/ Schumacher, Fritz": [
        [
            33,
            "1924"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "Nagel & Dehmlow (Nagel, T./ Dehmlow, Ernst)": [
        [
            34,
            "1909"
        ],
        [
            "Nagel, T."
        ],
        [
            "Dehmlow, Ernst"
        ]
    ],
    "Rackwitz, Hans": [
        [
            36,
            "1897"
        ],
        [
            "Rackwitz, Hans"
        ]
    ],
    "Ostermeyer, Friedrich R.": [
        [
            36,
            "1935"
        ],
        [
            "Q1461719",
            "Friedrich Richard Ostermeyer",
            "deutscher Architekt und Stadtplaner"
        ]
    ],
    "Gerson, Hans/ Gerson, Oskar": [
        [
            37,
            "1922"
        ],
        [
            "Gerson, Hans",
            "Hans Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q18957674"
        ],
        [
            "Gerson, Oskar",
            "Oskar Gerson",
            "deutscher Architekt",
            "Q21506178"
        ]
    ],
    "Otte, Gustav": [
        [
            38,
            "1896"
        ],
        [
            "Otte, Gustav"
        ]
    ],
    "Winkler, Albert": [
        [
            39,
            "1896"
        ],
        [
            "Winkler, Albert",
            "Albert Winkler",
            "deutscher Architekt",
            "Q2639056"
        ]
    ],
    "H\u00f6ger, Fritz": [
        [
            39,
            "1912"
        ],
        [
            "H\u00f6ger, Fritz",
            "B\u00fcste Fritz H\u00f6ger",
            "Denkmal in Wilhelmshaven von Hartmut Wiesner f\u00fcr den Architekten Fritz H\u00f6ger",
            "Q108907648"
        ]
    ],
    "Oelsner, Gustav (St\u00e4dtisches Hochbauamt)": [
        [
            39,
            "1926"
        ],
        [
            "Oelsner, Gustav",
            "Gustav Oelsner",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner und Baubeamter",
            "Q125730"
        ]
    ],
    "Fr\u00fchauf, Carl Heinrich": [
        [
            40,
            "1907"
        ],
        [
            "Fr\u00fchauf, Carl Heinrich"
        ]
    ],
    "Hartick, Julius": [
        [
            41,
            "1887"
        ],
        [
            "Hartick, Julius"
        ]
    ],
    "Nicht ermittelt": [
        [
            41,
            "1895"
        ],
        [
            "Nicht ermittelt"
        ]
    ],
    "Lundt & Kallmorgen (Lundt, Werner/ Kallmorgen, Georg)": [
        [
            41,
            "1902"
        ],
        [
            "Lundt, Werner",
            "Werner Lundt",
            "deutscher Architekt",
            "Q19681729"
        ],
        [
            "Kallmorgen, Georg",
            "Georg Kallmorgen",
            "Hamburger Architekt",
            "Q20831551"
        ]
    ],
    "Laage, Richard/ Laage, Gerhart": [
        [
            41,
            "1965"
        ],
        [
            "Laage, Richard"
        ],
        [
            "Laage, Gerhart",
            "Gerhart Laage",
            "deutscher Architekt, Rektor der Universit\u00e4t Hannover",
            "Q1512944"
        ]
    ],
    "Theil, Eduard/ Theil, Ernst": [
        [
            43,
            "1929"
        ],
        [
            "Theil, Eduard"
        ],
        [
            "Theil, Ernst"
        ]
    ],
    "Berg & Paasche (Berg, Willy/ Paasche, Max)": [
        [
            44,
            "1928"
        ],
        [
            "Berg, Willy"
        ],
        [
            "Paasche, Max"
        ]
    ],
    "Landsmann, Helmut": [
        [
            44,
            "1964"
        ],
        [
            "Landsmann, Helmut"
        ]
    ],
    "Meyer, Hans": [
        [
            46,
            "1899"
        ],
        [
            "Meyer, Hans",
            "Hans Meyer",
            "deutscher Architekt, Ehrensenator der Universit\u00e4t Gie\u00dfen",
            "Q15435566"
        ]
    ],
    "Raabe & W\u00f6hlecke (Raabe, Ludwig/ W\u00f6hlecke, Otto)": [
        [
            47,
            "1911"
        ],
        [
            "Raabe, Ludwig"
        ],
        [
            "W\u00f6hlecke, Otto",
            "Raabe & W\u00f6hlecke",
            "Altonaer Architektengemeinschaft",
            "Q2124783"
        ]
    ],
    "Lindner, Friedrich Otto": [
        [
            48,
            "1896"
        ],
        [
            "Lindner, Friedrich Otto",
            "Friedrich Otto Lindner",
            "deutscher Architekt",
            "Q110803856"
        ]
    ],
    "Neugebauer, Fritz": [
        [
            48,
            "1913"
        ],
        [
            "Neugebauer, Fritz"
        ]
    ],
    "Schaar & Hintzpeter (Schaar, Adolf/ Hintzpeter, C\u00e4sar L.)": [
        [
            50,
            "1896"
        ],
        [
            "Schaar, Adolf",
            "Adolf Schaar",
            "deutscher Architekt",
            "Q111738670"
        ],
        [
            "Hintzpeter, C\u00e4sar L."
        ]
    ],
    "Nicht ermittelbar": [
        [
            52,
            "1794"
        ],
        [
            "Nicht ermittelbar"
        ]
    ],
    "Klophaus & Schoch (Klophaus, Rudolf/ Schoch, August)": [
        [
            52,
            "1925"
        ],
        [
            "Klophaus, Rudolf",
            "Rudolf Klophaus",
            "deutscher Architekt",
            "Q2173176"
        ],
        [
            "Schoch, August"
        ]
    ],
    "nicht ermittelt": [
        [
            62,
            "2005"
        ],
        [
            "nicht ermittelt"
        ]
    ],
    "Lindhorst, Albert": [
        [
            74,
            "1906"
        ],
        [
            "Lindhorst, Albert",
            "Albert Lindhorst",
            "deutscher Architekt",
            "Q20979890"
        ]
    ],
    "Klophaus, Rudolf": [
        [
            82,
            "1935"
        ],
        [
            "Klophaus, Rudolf",
            "Rudolf Klophaus",
            "deutscher Architekt",
            "Q2173176"
        ]
    ],
    "Reichow, Hans Bernhard; L\u00fcttge, Gustav": [
        [
            106,
            "1953"
        ],
        [
            "Reichow, Hans Bernhard",
            "Hans Bernhard Reichow",
            "deutscher Architekt",
            "Q119245"
        ],
        [
            "Gustav L\u00fcttge",
            "Gustav L\u00fcttge",
            "deutscher Ingenieur, Volkswirt und Marineoffizier, zuletzt Vizeadmiral (Ing.) der Kriegsmarine",
            "Q106434712"
        ]
    ],
    "Reichow, Hans Bernhard; G\u00fchlk, Otto": [
        [
            146,
            "1953"
        ],
        [
            "Reichow, Hans Bernhard",
            "Hans Bernhard Reichow",
            "deutscher Architekt",
            "Q119245"
        ],
        [
            "G\u00fchlk, Otto",
            "Otto G\u00fchlk",
            "deutscher Architekt",
            "Q1522701"
        ]
    ],
    "o. A.": [
        [
            239,
            "1910"
        ],
        [
            "o. A."
        ]
    ],
    "Schumacher, Fritz": [
        [
            258,
            "1919"
        ],
        [
            "Schumacher, Fritz",
            "Fritz Schumacher",
            "deutscher Architekt, Stadtplaner, Baubeamter und Hochschullehrer",
            "Q77353"
        ]
    ],
    "nicht ermittelbar": [
        [
            285,
            "1867"
        ],
        [
            "nicht ermittelbar"
        ]
    ],
    "Ostermeyer, Friedrich": [
        [
            324,
            "1928"
        ],
        [
            "Ostermeyer, Friedrich"
        ]
    ],
    "Frank, Paul A. R./ Frank, Hermann": [
        [
            553,
            "1930"
        ],
        [
            "Frank, Paul A. R."
        ],
        [
            "Frank, Hermann"
        ]
    ]
}